[{"question": "O que s\u00e3o os Coronav\u00edrus?", "answer": "Os coronav\u00edrus pertencem \u00e0 fam\u00edlia Coronaviridae que integra v\u00edrus que podem causar infe\u00e7\u00e3o no Homem, noutros mam\u00edferos (por exemplo nos morcegos, camelos, civetas) e nas aves. At\u00e9 \u00e0 data, conhecemos oito coronav\u00edrus que infetam e podem causar doen\u00e7a no Homem. Normalmente, estas infe\u00e7\u00f5es afetam o sistema respirat\u00f3rio, podendo ser semelhantes \u00e0s constipa\u00e7\u00f5es comuns ou evoluir para uma doen\u00e7a mais grave, como a pneumonia. Dos coronav\u00edrus que infetam o Homem o SARS-CoV, o MERS-CoV e o SARS-CoV-2 saltaram a barreira das esp\u00e9cies, ou seja, estes v\u00edrus foram transmitidos ao Homem a partir de um animal reservat\u00f3rio ou hospedeiro desses v\u00edrus. O SARS-CoV originou uma epidemia em 2002-2003 e o MERS-CoV emergiu em 2012 e foi causando casos espor\u00e1dicos de infe\u00e7\u00e3o humana ou pequenos clusters de casos de doen\u00e7a respirat\u00f3ria. O novo coronav\u00edrus, o SARS-CoV-2, que origina a doen\u00e7a designada COVID-19, foi identificado pela primeira vez em dezembro de 2019, na China.", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "O que \u00e9 o Novo Coronav\u00edrus?", "answer": "O novo coronav\u00edrus, designado SARS-CoV-2, foi identificado pela primeira vez em dezembro de 2019 na China, na cidade de Wuhan. Este novo agente nunca tinha sido identificado anteriormente em seres humanos. A fonte da infe\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda desconhecida. \nAinda est\u00e1 em investiga\u00e7\u00e3o a via de transmiss\u00e3o. A transmiss\u00e3o pessoa a pessoa foi confirmada e j\u00e1 existe infe\u00e7\u00e3o em v\u00e1rios pa\u00edses e em pessoas que  n\u00e3o tinham visitado o mercado de Wuhan. A investiga\u00e7\u00e3o prossegue.", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "O que \u00e9 a COVID-19?", "answer": "COVID-19 \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o dada pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade para identificar a doen\u00e7a provocada pelo novo coronav\u00edrus SARS-CoV-2. Este novo coronav\u00edrus foi identificado pela primeira vez em dezembro de 2019 na China, na cidade de Wuhan. Os casos iniciais da doen\u00e7a COVID-19 foram associados a um mercado em Wuhan (Wuhan\u2019s Huanan Seafood Wholesale Market). O mercado foi encerrado a 1 de janeiro de 2020, mas a doen\u00e7a foi progredindo desencadeando uma epidemia mundial ou pandemia.", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "SARS-CoV-2 \u00e9 o mesmo que COVID-19?", "answer": "SARS-CoV-2 \u00e9 o nome do novo v\u00edrus e significa Severe Acute Respiratory Syndrome (S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave) \u2013 Coronav\u00edrus \u2013 2.<br/>COVID-19 (Coronavirus Disease) \u00e9 o nome da doen\u00e7a e significa Doen\u00e7a por Coronav\u00edrus, fazendo refer\u00eancia ao ano em que foi descoberta, em 2019.<br/>Existe outro coronav\u00edrus que causa uma S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave, que foi identificado em 2002, este \u00e9 chamado SARS-CoV por isso o Novo Coronav\u00edrus \u00e9 designado por SARS-CoV-2.", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "Qual \u00e9 a origem do Novo Coronav\u00edrus?", "answer": "Sup\u00f5e-se que o SARS-CoV-2 tenha sido introduzido na esp\u00e9cie humana por transmiss\u00e3o zoon\u00f3tica, ou seja, a partir de uma esp\u00e9cie animal. V\u00edrus muito semelhantes foram identificados em morcegos e em pangolins, mas n\u00e3o \u00e9 ainda claro o envolvimento destes animais na emerg\u00eancia do SARS-CoV-2 na esp\u00e9cie humana. As investiga\u00e7\u00f5es continuam no sentido de esclarecer este processo para que melhor nos possamos defender de novas introdu\u00e7\u00f5es.", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "J\u00e1 houve algum surto com Coronav\u00edrus em anos anteriores? ", "answer": "Sim. Em anos anteriores foram identificados alguns coronav\u00edrus que provocaram surtos e infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias graves em humanos. Exemplos disto foram:<br/> \u2022 entre 2002 e 2003 a s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave (infe\u00e7\u00e3o provocada pelo coronav\u00edrus SARS-CoV);<br/> \u2022 em 2012 a s\u00edndrome respirat\u00f3ria do M\u00e9dio Oriente (infe\u00e7\u00e3o provocada pelo coronav\u00edrus MERS-CoV).", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "Qual a situa\u00e7\u00e3o atual e o risco em Portugal da COVID-19? ", "answer": "Face a esta amea\u00e7a de Sa\u00fade P\u00fablica, foram definidas fases de resposta que incluem tr\u00eas n\u00edveis e seis subn\u00edveis, de acordo com a avalia\u00e7\u00e3o de risco para COVID-19 e o seu impacto para Portugal. Atualmente, Portugal encontra-se na fase de Mitiga\u00e7\u00e3o, na qual h\u00e1 transmiss\u00e3o local em ambiente fechado, bem como transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria.<br/>A 19 de mar\u00e7o de 2020, foi declarado estado de emerg\u00eancia, como consequ\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o da pandemia em Portugal. A avalia\u00e7\u00e3o de risco encontra-se em atualiza\u00e7\u00e3o permanente.<br/>A Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade (DGS) emite comunicados di\u00e1rios com o sum\u00e1rio da informa\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00f5es que pode encontrar neste microsite dedicado ao COVID-19 (https://covid19.min-saude.pt/). O Centro Europeu de Preven\u00e7\u00e3o e Controlo das Doen\u00e7as (ECDC) disponibiliza no seu site as informa\u00e7\u00f5es de contexto europeu (https://www.ecdc.europa.eu/en) e a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade o ponto da situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel mundial (https://www.who.int/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019).", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "Quais os sinais e sintomas associados \u00e0 COVID-19?", "answer": "Os sinais e sintomas da COVID-19 variam em gravidade, desde a aus\u00eancia de sintomas (sendo assintom\u00e1ticos) at\u00e9 febre (temperatura \u2265 38.0\u00baC), tosse, dor de garganta, cansa\u00e7o e dores musculares e, nos casos mais graves, pneumonia grave, s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave, septic\u00e9mia, choque s\u00e9tico e eventual morte.<br/>Os dados mostram que o agravamento da situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica pode ocorrer rapidamente, geralmente durante a segunda semana da doen\u00e7a.<br/>Recentemente, foi tamb\u00e9m verificada anosmia (perda do olfato) e em alguns casos a perda do paladar, como sintoma da COVID-19. Existem evid\u00eancias da Coreia do Sul, China e It\u00e1lia de que doentes com COVID-19 desenvolveram perda parcial ou total do olfato, em alguns casos na aus\u00eancia de outros sintomas.", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "Qual \u00e9 a percentagem de doen\u00e7a ligeira e grave por COVID-19?", "answer": "80% dos casos de COVID-19 apresentam doen\u00e7a ligeira, isto \u00e9, sintomas ligeiros, nomeadamente, febre, rinorreia (pingo no nariz), cefaleia (dores de cabe\u00e7a) e mialgias (dores no corpo).<br/>Apenas 15% dos casos apresentam um quadro grave, com pneumonia, dificuldade respirat\u00f3ria, com necessidade de internamento e 5% podem eventualmente precisar de cuidados intensivos com necessidade de ventila\u00e7\u00e3o.<br/>A maioria dos \u00f3bitos s\u00e3o verificados nas pessoas mais idosas e com outras comorbilidades (outras doen\u00e7as cr\u00f3nicas).", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "\u00c9 necess\u00e1rio o internamento em todos os casos de COVID-19?", "answer": "Nem todos os casos confirmados de COVID-19 necessitam de internamento, desde que apresentem um quadro cl\u00ednico ligeiro e est\u00e1vel, tenham condi\u00e7\u00f5es para permanecer em casa e esteja garantido o acompanhamento da equipa de sa\u00fade no domic\u00edlio.", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "A COVID-19 \u00e9 o mesmo que gripe?", "answer": "N\u00e3o. Embora os v\u00edrus que causam a COVID-19 e a gripe sejam transmitidos de pessoa para pessoa e possam causar sintomas semelhantes, os dois v\u00edrus s\u00e3o muito diferentes e n\u00e3o se comportam da mesma maneira.<br/>A doen\u00e7a COVID-19 \u00e9 causada por um novo v\u00edrus que se designa SARS-CoV-2 e a gripe \u00e9 causada pelo v\u00edrus influenza que circula na popula\u00e7\u00e3o h\u00e1 muitas centenas de anos. Ao contr\u00e1rio da gripe, para a COVID-19 a popula\u00e7\u00e3o mundial n\u00e3o apresenta qualquer tipo de anticorpos protetores ou imunidade. Desta forma, toda a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 suscet\u00edvel \u00e0 doen\u00e7a. Enquanto que para a gripe existe uma vacina e antivirais espec\u00edficos para o tratamento, para a COVID-19 ainda se encontram em desenvolvimento.", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "Qual a diferen\u00e7a entre epidemia e pandemia?", "answer": "Uma epidemia corresponde ao aumento consider\u00e1vel do n\u00famero de casos de determinada doen\u00e7a, em v\u00e1rias regi\u00f5es ou pa\u00edses, num determinado per\u00edodo de tempo.<br/>Uma pandemia \u00e9 a dissemina\u00e7\u00e3o mundial de uma doen\u00e7a, que se espalhou por diferentes continentes, afetando geralmente um grande n\u00famero de pessoas, com transmiss\u00e3o sustentada e na comunidade. Na maioria das vezes est\u00e1 associada a uma grande disrup\u00e7\u00e3o social e coloca sobre enorme press\u00e3o os servi\u00e7os de sa\u00fade a n\u00edvel global.", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "O que \u00e9 a quarentena (\u201cisolamento profil\u00e1tico\u201d) e o isolamento?", "answer": "A quarentena (\u201cisolamento profil\u00e1tico\u201d) e o isolamento s\u00e3o medidas de afastamento social essenciais em Sa\u00fade P\u00fablica. S\u00e3o especialmente utilizadas em resposta a uma epidemia e pretendem proteger a popula\u00e7\u00e3o pela quebra da cadeia de transmiss\u00e3o entre pessoas.<br/>A diferen\u00e7a entre a quarentena (\u201cisolamento profil\u00e1tico\u201d) e o isolamento parte do estado de doen\u00e7a da pessoa que se quer em afastamento social.<br/>Quarentena \u00e9 utilizada em pessoas que se pressup\u00f5e serem saud\u00e1veis, mas possam ter estado em contacto com um doente confirmado de COVID-19.<br/>Isolamento \u00e9 a medida utilizada em pessoas doentes, para que atrav\u00e9s do afastamento social n\u00e3o contagiem outros cidad\u00e3os.<br/>Estas medidas de afastamento social s\u00e3o das mais efetivas para quebrar as cadeias de transmiss\u00e3o, e por isso utilizadas pelas Autoridades de Sa\u00fade para minimizar a transmiss\u00e3o da COVID-19.", "category": "PERGUNTAS B\u00c1SICAS SOBRE A COVID-19"}, {"question": "Como se transmite?", "answer": "A COVID-19 transmite-se pessoa-a-pessoa por contacto pr\u00f3ximo com pessoas infetadas pelo SARS-CoV-2 (transmiss\u00e3o direta), ou atrav\u00e9s do contacto com superf\u00edcies e objetos contaminados (transmiss\u00e3o indireta).<br/>A transmiss\u00e3o por contacto pr\u00f3ximo ocorre principalmente atrav\u00e9s de got\u00edculas que cont\u00eam part\u00edculas virais que s\u00e3o libertadas pelo nariz ou boca de pessoas infetadas, quando tossem ou espirram, e que podem atingir diretamente a boca, nariz e olhos de quem estiver pr\u00f3ximo.<br/>As got\u00edculas podem depositar-se nos objetos ou superf\u00edcies que rodeiam a pessoa infetada e, desta forma, infetar outras pessoas quando tocam com as m\u00e3os nestes objetos ou superf\u00edcies, tocando depois nos seus olhos, nariz ou boca.<br/>Existem tamb\u00e9m evid\u00eancias sugerindo que a transmiss\u00e3o pode ocorrer de uma pessoa infetada cerca de dois dias antes de manifestar sintomas.", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "Qual \u00e9 o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o?", "answer": "Atualmente, estima-se que o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a (tempo decorrido desde a exposi\u00e7\u00e3o ao v\u00edrus at\u00e9 ao aparecimento de sintomas) seja entre 1 e 14 dias.", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "O que quer dizer \u201ctransmiss\u00e3o comunit\u00e1ria\u201d?", "answer": "Transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria significa que o v\u00edrus circula na comunidade sem que seja poss\u00edvel identificar a origem de todas as cadeias de transmiss\u00e3o.", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "Antes do aparecimento de sintomas, a pessoa pode transmitir a infe\u00e7\u00e3o?", "answer": "A pessoa pode transmitir a infe\u00e7\u00e3o cerca de um a dois dias antes do aparecimento dos sintomas, no entanto, a pessoa \u00e9 mais infeciosa durante o per\u00edodo sintom\u00e1tico, mesmo que os sintomas sejam leves e muito inespec\u00edficos.<br/>Estima-se que o per\u00edodo infecioso dure de 7 a 12 dias em casos moderados e at\u00e9 duas semanas, em m\u00e9dia, em casos graves.", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "s sintomas de COVID-19 s\u00e3o diferentes nas crian\u00e7as e nos adultos?", "answer": "N\u00e3o. Os sintomas de COVID-19 s\u00e3o semelhantes nas crian\u00e7as e nos adultos. As crian\u00e7as mostram, de uma forma geral, sintomas mais ligeiros e parecem registar, em propor\u00e7\u00e3o, menos casos de doen\u00e7a. Os sintomas relatados em crian\u00e7as s\u00e3o inicialmente id\u00eanticos \u00e0s constipa\u00e7\u00f5es, como febre, corrimento nasal e tosse. Nalguns casos, foram tamb\u00e9m reportados v\u00f3mitos e diarreia. Ainda n\u00e3o se sabe se algumas crian\u00e7as podem estar em maior risco de doen\u00e7as graves, por exemplo, crian\u00e7as com condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas subjacentes e necessidades especiais de cuidados de sa\u00fade. H\u00e1 muito mais a aprender sobre como a doen\u00e7a afeta as crian\u00e7as e est\u00e3o em curso investiga\u00e7\u00f5es nesse sentido.", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "As pessoas que t\u00eam a doen\u00e7a ficam imunes?", "answer": "De acordo com a evid\u00eancia cient\u00edfica dispon\u00edvel \u00e0 data, ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel confirmar se as pessoas infetadas com o SARS-CoV-2 desenvolvem imunidade protetora. O organismo humano pode ir ganhando anticorpos ap\u00f3s a infe\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da doen\u00e7a.", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "O SARS-CoV-2 pode ser transmitido atrav\u00e9s das fezes?", "answer": "O risco de transmiss\u00e3o por SARS-CoV-2 a partir das fezes de uma pessoa infetada parece ser reduzido. Embora esta seja uma via de excre\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, n\u00e3o parece ser uma via preferencial de transmiss\u00e3o.", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "O COVID-19 pode ser transmitido atrav\u00e9s de alimentos, incluindo os refrigerados e congelados?", "answer": "Atualmente, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia que suporte a transmiss\u00e3o do SARS-CoV-2 pelos alimentos.<br/>Por\u00e9m, aplicando o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, a manuten\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o das boas pr\u00e1ticas de higiene e seguran\u00e7a alimentar durante a manipula\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o e coinfec\u00e7\u00e3o dos alimentos \u00e9 recomendada.<br/>Assumindo o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, a OMS publicou no seu site algumas recomenda\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s boas pr\u00e1ticas de higiene e seguran\u00e7a alimentar assim como, a n\u00edvel nacional, a Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica (ASAE).<br/>Destas orienta\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o, confe\u00e7\u00e3o e consumo de alimentos, destaca-se o refor\u00e7o das seguintes boas pr\u00e1ticas de higiene:", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "Quanto tempo o v\u00edrus persiste numa superf\u00edcie?", "answer": "O v\u00edrus pode sobreviver em superf\u00edcies durante horas ou at\u00e9 dias, se estas superf\u00edcies n\u00e3o forem limpas e desinfetadas com frequ\u00eancia.<br/>O tempo que o v\u00edrus persiste nas superf\u00edcies pode variar sob diferentes condi\u00e7\u00f5es (por exemplo, tipo de superf\u00edcie, temperatura ou humidade do ambiente e a carga viral inicial que originou a exposi\u00e7\u00e3o). Estudos recentes mostram que o SARS-CoV-2 se pode manter vi\u00e1vel em superf\u00edcies como pl\u00e1stico ou metal por um per\u00edodo m\u00e1ximo de cerca de 72 horas e em aeross\u00f3is por um per\u00edodo m\u00e1ximo de 3h. Em superf\u00edcies mais porosas como cart\u00e3o, o SARS-CoV-2 pode manter-se vi\u00e1vel por um per\u00edodo de 24h.<br/>Na nossa pr\u00f3pria casa ou em espa\u00e7os p\u00fablicos a frequ\u00eancia de limpeza deve ser aumentada, precisamente para que n\u00e3o haja acumula\u00e7\u00e3o de v\u00edrus nas superf\u00edcies. Deve utilizar-se detergente e desinfetante comum de uso dom\u00e9stico (por exemplo: lix\u00edvia ou \u00e1lcool).", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "O dinheiro \u00e9 um ve\u00edculo de transmiss\u00e3o da COVID-19?", "answer": "O dinheiro muda de m\u00e3os centenas ou at\u00e9 milhares de vezes durante a circula\u00e7\u00e3o, encontrando-se entre os objetos que, se for contaminado com v\u00edrus, ou outros microorganismos (como por exemplo, bact\u00e9rias) pode servir de ve\u00edculo de transmiss\u00e3o. N\u00e3o ser\u00e1, no entanto, uma forma de transmiss\u00e3o comum da COVID-19. A higiene das m\u00e3os quando se manipula o dinheiro \u00e9 uma boa pr\u00e1tica que, independentemente do atual contexto de pandemia, deve ser sempre aplicada.", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "Receber encomendas de outros pa\u00edses \u00e9 um risco?", "answer": "N\u00e3o. O risco de infe\u00e7\u00e3o por uma encomenda preparada e transportada do estrangeiro para Portugal \u00e9 muito reduzido. Ainda que uma pessoa infetada com SARS-CoV-2 possa manusear um produto inclu\u00eddo numa encomenda, ou a sua embalagem, a probabilidade de ser infetado ap\u00f3s esse produto ter sido exposto a condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e de transporte t\u00e3o diferentes em termos de temperatura e humidade \u00e9 muito reduzido.", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "O clima quente vai parar o surto de COVID-19?", "answer": "De momento, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de que a propaga\u00e7\u00e3o da COVID-19 ir\u00e1 diminuir quando o clima ficar mais quente.<br/>Ainda n\u00e3o \u00e9 conhecido de que forma o clima ou a temperatura afetam a propaga\u00e7\u00e3o do SARS-CoV-2.", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "Devo desinfetar tablets, smartphones e computadores?", "answer": "Sim. Os ecr\u00e3s e os teclados devem ser limpos frequentemente, de prefer\u00eancia com toalhetes de limpeza e desinfe\u00e7\u00e3o r\u00e1pida \u00e0 base de \u00e1lcool ou outro desinfetante com a\u00e7\u00e3o contra o v\u00edrus (a\u00e7\u00e3o virucida).", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "H\u00e1 uma temperatura m\u00ednima para lavar a roupa quando h\u00e1 um caso confirmado de COVID-19 em casa?", "answer": "Se a pessoa tiver sintomas de COVID-19 ou for um caso confirmado, a roupa deve ser lavada em casa na m\u00e1quina, a pelo menos 60-70\u00baC, mas pode ir at\u00e9 os 90\u00baC (ou seja, \u00e0 temperatura mais elevada, que a roupa puder suportar).<br/>A roupa que n\u00e3o puder ser lavada a quente, deve ser lavada com ciclo de \u00e1gua morna (30-40\u00baC) e desinfetada de seguida com um ciclo desinfetante, apropriado para roupa branca ou de cor, consoante o tipo de roupa a lavar.<br/>Se n\u00e3o tiver m\u00e1quina de lavar, lave as suas roupas com \u00e1gua quente com detergente e desinfete de seguida com o desinfetante apropriado para a roupa.", "category": "TRANSMISS\u00c3O DA DOEN\u00c7A"}, {"question": "Qual \u00e9 o tratamento?", "answer": "O tratamento para a infe\u00e7\u00e3o por este novo coronav\u00edrus \u00e9 dirigido aos sinais e sintomas que os doentes apresentam e tem como objetivo proporcionar al\u00edvio e maior conforto aos doentes.<br/>\u00c0 data, considerando o conhecimento cient\u00edfico atual e as recomenda\u00e7\u00f5es da OMS, encontram-se em investiga\u00e7\u00e3o, algumas estrat\u00e9gias terap\u00eauticas apontadas como potenciais candidatos terap\u00eauticos.", "category": "TRATAMENTO E VACINA"}, {"question": "Existe uma vacina?", "answer": "Atualmente n\u00e3o existe vacina que previna a infe\u00e7\u00e3o por SARS-CoV-2. Sendo um v\u00edrus recentemente identificado, est\u00e3o ainda em curso investiga\u00e7\u00f5es em diversos pa\u00edses para o desenvolvimento de uma vacina com efic\u00e1cia comprovada e que respeite os requisitos necess\u00e1rios de seguran\u00e7a.", "category": "TRATAMENTO E VACINA"}, {"question": "Os antibi\u00f3ticos s\u00e3o efetivos a prevenir e tratar a COVID-19?", "answer": "N\u00e3o, os antibi\u00f3ticos s\u00e3o dirigidos a bact\u00e9rias, n\u00e3o tendo efeito contra v\u00edrus. A COVID-19 \u00e9 provocada por um v\u00edrus, o SARS-CoV-2, e, como tal, os antibi\u00f3ticos n\u00e3o s\u00e3o efetivos na preven\u00e7\u00e3o ou tratamento. O uso indevido e sem indica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica de antibi\u00f3ticos poder\u00e1 contribuir para o aumento das resist\u00eancias a antimicrobianos (antibi\u00f3ticos) com efeito negativo para a sa\u00fade individual e coletiva.", "category": "TRATAMENTO E VACINA"}, {"question": "Onde encontrar a lista de \u00e1reas dedicadas para COVID-19, bem como os laborat\u00f3rios referenciados (em atualiza\u00e7\u00e3o permanente)?", "answer": "A lista de \u00e1reas dedicadas para COVID-19 , encontra-se aqui: <a href=\"https://covid19.min-saude.pt/areas-dedicadas-covid-19/\">https://covid19.min-saude.pt/areas-dedicadas-covid-19/</a><br/>A lista de laborat\u00f3rios encontra-se aqui: <a href=\"https://covid19.min-saude.pt/laboratorios-referenciados/\">https://covid19.min-saude.pt/laboratorios-referenciados/</a>", "category": "TRATAMENTO E VACINA"}, {"question": "O que s\u00e3o medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria? ", "answer": "As medidas de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria t\u00eam como objetivo reduzir a exposi\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o da doen\u00e7a e s\u00e3o:", "category": "MEDIDAS DE PREVEN\u00c7\u00c3O"}, {"question": "Quem est\u00e1 em risco de doen\u00e7a por COVID-19?", "answer": "O v\u00edrus n\u00e3o tem nacionalidade, idade ou g\u00e9nero, por isso todos corremos o risco de contrair a COVID-19.<br/>Ainda assim, as pessoas que correm maior risco de doen\u00e7a grave por COVID-19 s\u00e3o os idosos e pessoas com doen\u00e7as cr\u00f3nicas (ex.: doen\u00e7as card\u00edacas, diabetes e doen\u00e7as pulmonares).", "category": "MEDIDAS DE PREVEN\u00c7\u00c3O"}, {"question": "Quais s\u00e3o os grupos considerados de risco para o COVID-19?", "answer": "Os grupos de Risco para COVID 19 incluem:", "category": "MEDIDAS DE PREVEN\u00c7\u00c3O"}, {"question": "O que \u00e9 que as pessoas em risco de doen\u00e7a grave por COVID-19 devem fazer?", "answer": "De acordo com as medidas que v\u00e3o vigorar durante o Estado de Emerg\u00eancia, as pessoas que integram grupos de risco (de idade superior a 70 anos ou com doen\u00e7as cr\u00f3nicas) ficam abrangidas por um \u201cdever especial de prote\u00e7\u00e3o\u201d. Estas medidas estipulam que s\u00f3 devem sair de casa em circunst\u00e2ncias excecionais e necess\u00e1rias.<br/>Deve:<br/>o Manter-se em casa. S\u00f3 deve sair de casa se for estritamente necess\u00e1rio. Evite o contacto pr\u00f3ximo com pessoas;<br/>o Cumpra as regras de higiene e etiqueta respirat\u00f3ria;<br/>o Proteja-se, por ser uma pessoa com maior risco de infe\u00e7\u00e3o. Deve manter sempre a terap\u00eautica que cumpre regularmente;<br/>o Preste aten\u00e7\u00e3o ao eventual aparecimento de sinais ou sintomas. Se ficar doente, permane\u00e7a em casa e ligue para o SNS24 (808 24 24 24).\n\u2022 Quanto tempo pode durar a doen\u00e7a?<br/>A COVID-19 pode durar at\u00e9 cinco semanas. No entanto, a dura\u00e7\u00e3o depende de cada doente, do seu sistema imunit\u00e1rio e de haver ou n\u00e3o doen\u00e7as cr\u00f3nicas associadas, que alteram o n\u00edvel de risco.\n\u2022 Tenho de usar m\u00e1scara para me proteger?<br/>N\u00e3o est\u00e1 indicado o uso de m\u00e1scara para prote\u00e7\u00e3o individual, exceto nas seguintes situa\u00e7\u00f5es:\nA Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade n\u00e3o recomenda o uso de m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o para pessoas que n\u00e3o apresentam sintomas (assintom\u00e1ticas). O uso de m\u00e1scara de forma incorreta pode aumentar o risco de infe\u00e7\u00e3o. Como o uso de uma m\u00e1scara pode ser desconfort\u00e1vel, o desconforto pode fazer com que as pessoas toquem o rosto com mais frequ\u00eancia e esse gesto pode contribuir para a contamina\u00e7\u00e3o. Pode, tamb\u00e9m, dar uma \u201cfalsa sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a\u201d e as medidas b\u00e1sicas de higiene das m\u00e3os podem ser negligenciadas assim como a medida mais eficaz de manter a dist\u00e2ncia recomendada entre as pessoas (pelo menos 1 metro de dist\u00e2ncia).", "category": "MEDIDAS DE PREVEN\u00c7\u00c3O"}, {"question": "Como devo colocar e retirar uma m\u00e1scara?", "answer": "Colocar a m\u00e1scara:\nRetirar a m\u00e1scara:", "category": "MEDIDAS DE PREVEN\u00c7\u00c3O"}, {"question": "Os fumadores est\u00e3o em maior risco de doen\u00e7a grave por COVID-19?", "answer": "N\u00e3o existem estudos que confirmem esta quest\u00e3o. No entanto, se a pessoa fumadora j\u00e1 tiver problemas respirat\u00f3rios ou card\u00edacos, isso pode contribuir para o agravamento da situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica da pessoa, caso se infete com COVID-19. Um fumador de longa data j\u00e1 apresenta altera\u00e7\u00f5es pulmonares que podem estar associados a quadros de pneumonia em caso de infe\u00e7\u00e3o por COVID-19.", "category": "MEDIDAS DE PREVEN\u00c7\u00c3O"}, {"question": "Um fumador que deixe os h\u00e1bitos tabag\u00edsticos melhora a sua capacidade de resposta \u00e0 infe\u00e7\u00e3o por COVID-19?", "answer": "A recupera\u00e7\u00e3o da capacidade pulmonar n\u00e3o \u00e9 imediata. Mas qualquer pessoa que decide deixar de fumar deve faz\u00ea-lo porque far\u00e1 sempre a diferen\u00e7a (cancro, AVC, enfarte agudo do mioc\u00e1rdio, DPOC e outras doen\u00e7as cr\u00f3nicas) e ter\u00e1 sempre benef\u00edcios para a sua sa\u00fade \u2013 a curto e longo prazo.", "category": "MEDIDAS DE PREVEN\u00c7\u00c3O"}, {"question": "Que cuidados devo ter na prepara\u00e7\u00e3o e confe\u00e7\u00e3o de alimentos?", "answer": "Lave muito bem as m\u00e3os antes e enquanto est\u00e1 a confecionar as refei\u00e7\u00f5es. Tenha o cuidado de lavar adequadamente os alimentos crus e cozinhar e empratar a comida a temperaturas adequadas.<br/> N\u00e3o partilhe comida ou objetos entre pessoas durante a sua prepara\u00e7\u00e3o, confe\u00e7\u00e3o e consumo. Em todos os momentos, adote as medidas de etiqueta respirat\u00f3ria. Evite a contamina\u00e7\u00e3o entre comida crua e cozinhada.", "category": "MEDIDAS DE PREVEN\u00c7\u00c3O"}, {"question": "O que se recomenda a quem tem que andar de metro/autocarro?", "answer": "Se vai viajar em transportes, o que se recomenda \u00e9 que:<br/> \u00b7 Garanta uma dist\u00e2ncia m\u00ednima das outras pessoas;<br/> \u00b7 Se posicione costas com costas face a outras pessoas<br/> \u00b7 Utilize m\u00e1scara APENAS se tiver problemas de sa\u00fade.<br/> \u00b7 Evite levar as m\u00e3os \u00e0 boca, olhos ou nariz;<br/> \u00b7 Vire a cara para o lado, se algu\u00e9m estiver a tossir \u00e0 sua frente e pe\u00e7a \u00e0 pessoa que est\u00e1 a tossir que o fa\u00e7a para um len\u00e7o ou para o bra\u00e7o ou paras o cotovelo;<br/> \u00b7 Desinfete as suas m\u00e3os com uma solu\u00e7\u00e3o \u00e0 base de \u00e1lcool ou lave as m\u00e3os assim que poss\u00edvel.<br/> \u00b7 Se o transporte estiver lotado pode, sempre que poss\u00edvel, aguardar pelo pr\u00f3ximo.", "category": "MEDIDAS DE PREVEN\u00c7\u00c3O"}, {"question": "Devo viajar?", "answer": "A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade n\u00e3o recomenda restri\u00e7\u00f5es de viagens, com\u00e9rcio ou de produtos, a pa\u00edses com surto de COVID-19. As proibi\u00e7\u00f5es de viagem para \u00e1reas afetadas ou nega\u00e7\u00e3o de entrada de passageiros provenientes de \u00e1reas afetadas geralmente n\u00e3o s\u00e3o eficazes para impedir a importa\u00e7\u00e3o de casos.\nNo entanto, existem \u00e1reas do globo com transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria ativa em que o risco de cont\u00e1gio \u00e9 elevado. \u00c9 prudente que os viajantes doentes atrasem ou evitem viajar para as \u00e1reas afetadas, em particular idosos e pessoas com doen\u00e7as cr\u00f4nicas ou condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade subjacentes. \nA Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade encontra-se a acompanhar o desenvolvimento da situa\u00e7\u00e3o global em articula\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros. Para refor\u00e7o da informa\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia aos viajantes portugueses, o Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros criou a linha de apoio +351 217 929 755 (se fizer sentido pdf em anexo) e o email covid19@mne.pt, direcionado a situa\u00e7\u00f5es de dificuldade de regresso ao territ\u00f3rio nacional ou necessidade de servi\u00e7os consulares de locais, em pa\u00edses condicionados por medidas de restri\u00e7\u00e3o  \u00e0 circula\u00e7\u00e3o e atividade relacionadas com o COVID-19. \nNo acompanhamento da atual situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia e ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de medidas de quarentena a todo o territ\u00f3rio, o governo portugu\u00eas decidiu a suspens\u00e3o de voos para fora e de fora da Uni\u00e3o Europeia a partir do dia 19, com exce\u00e7\u00f5es.\nDever\u00e1 assim acompanhar a atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o disponibilizada tamb\u00e9m pelo Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios Estrangeiros recorrendo h\u00e1 \u00e1rea dos conselhos aos viajantes <a href=\"https://www.portaldascomunidades.mne.pt/pt/conselhos-aos-viajantes\">https://www.portaldascomunidades.mne.pt/pt/conselhos-aos-viajantes</a>), \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es gerais <a href=\"https://www.portaldascomunidades.mne.pt/pt/alertas/coronavirus-covid-23\">https://www.portaldascomunidades.mne.pt/pt/alertas/coronavirus-covid-23</a>) e aos avisos <a href=\"https://www.portaldascomunidades.mne.pt/pt/alertas/coronavirus-covid-22\">https://www.portaldascomunidades.mne.pt/pt/alertas/coronavirus-covid-22</a>).<br/>Pode ainda esclarecer algumas d\u00favidas gerais sobre viagens e vistos (<a href=\"https://www.vistos.mne.pt/pt/destaques/perguntas-frequentes-sobre-viagens-e-covid19\">https://www.vistos.mne.pt/pt/destaques/perguntas-frequentes-sobre-viagens-e-covid19</a>)\nCaso tenha de viajar ou esteja fora de Portugal, registe-se na aplica\u00e7\u00e3o m\u00f3vel gratuita \u201cRegisto Viajante\u201d, dispon\u00edvel para dispositivos Android e IOS, permitindo ser imediatamente localizado e contactado em caso de emerg\u00eancia, como cat\u00e1strofes naturais, acidentes ou atentados. Pode igualmente registar-se no Formul\u00e1rio Registo Viajante. \nNo regresso a territ\u00f3rio nacional devem ser observadas as informa\u00e7\u00f5es de reposi\u00e7\u00e3o de controlo de fronteiras e restri\u00e7\u00f5es \u00e0 entrada em Portugal <a href=\"https://www.portaldascomunidades.mne.pt/pt/alertas/covid-19-reposicao-de-controlo-nas-fronteiras-e-restricoes-a-entrada-em-portugal\">(https://www.portaldascomunidades.mne.pt/pt/alertas/covid-19-reposicao-de-controlo-nas-fronteiras-e-restricoes-a-entrada-em-portugal)</a><br/>Para Portugal Continental n\u00e3o est\u00e1 em vigor presentemente, a obrigatoriedade de isolamento profil\u00e1tico \u00e0 chegada, sendo de momento apenas uma recomenda\u00e7\u00e3o tendo em conta os esfor\u00e7os de combate \u00e0 pandemia COVID-19. Contudo essa obrigatoriedade verifica-se nas Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e Madeira.\n\u00c0s pessoas regressadas de uma \u00e1rea afetada aconselha-se,  nos 14 dias seguintes estar atentas, ao surgimento de febre, tosse e eventual dificuldade respirat\u00f3ria.<br/> Devem ainda medir a temperatura corporal duas vezes por dia e registar os valores e verificar se alguma das pessoas com quem convive de perto desenvolvem os sintomas referidos. Caso apare\u00e7a alguns dos sintomas no pr\u00f3prio ou nos seus conviventes, n\u00e3o se devem deslocar aos servi\u00e7os de sa\u00fade, mas ligar para o SNS24 \u2013 808 24 24 24, e seguir as orienta\u00e7\u00f5es que lhes forem dadas, partilhando tamb\u00e9m o seu hist\u00f3rico de viagem. \nDeve ainda consultar as Orienta\u00e7\u00f5es e Informa\u00e7\u00f5es da DGS sobre viagens   <a href=\"https://covid19.min-saude.pt/orientacoes/\">https://covid19.min-saude.pt/orientacoes/</a>", "category": "VIAGENS"}, {"question": "Quais s\u00e3o os grupos considerados de risco para o COVID-19?", "answer": "Os grupos de Risco para COVID 19 incluem:", "category": "GRUPOS DE RISCO"}, {"question": "As crian\u00e7as e jovens diab\u00e9ticos tipo 1 s\u00e3o considerados de risco?", "answer": "Sim. Qualquer pessoa com diabetes, independentemente da sua idade, tem sempre um maior risco, se ficar doente com COVID-19, embora o risco seja sempre superior nos mais idosos.<br/> Uma crian\u00e7a ou jovem com diabetes tipo 1, pela sua doen\u00e7a, apresenta um risco superior ao de uma crian\u00e7a ou jovem saud\u00e1vel.", "category": "GRUPOS DE RISCO"}, {"question": "Posso deixar as crian\u00e7as com os av\u00f3s?", "answer": "Neste momento n\u00e3o se recomenda que as crian\u00e7as estejam com os av\u00f3s por serem considerados um grupo vulner\u00e1vel. Apesar de as crian\u00e7as serem menos afetadas por esta doen\u00e7a e de terem sintomas mais ligeiros, podem transmitir o v\u00edrus a outros.<br/> \u00c9 prefer\u00edvel que crian\u00e7as e av\u00f3s v\u00e3o falando atrav\u00e9s de redes sociais, chats e por telem\u00f3vel durante esta fase de transmiss\u00e3o da doen\u00e7a.", "category": "GRUPOS DE RISCO"}, {"question": "Que cuidados devo ter se estiver em isolamento?", "answer": "Deve permanecer em casa. N\u00e3o deve dirigir-se ao trabalho, \u00e0 escola ou a espa\u00e7os p\u00fablicos. Permane\u00e7a numa divis\u00e3o pr\u00f3pria e evite contactar com outros em espa\u00e7os comuns. N\u00e3o partilhe pratos, copos, utens\u00edlios de cozinha, len\u00e7\u00f3is ou outros objetos pessoais. <br/> Quando estiver com outras pessoas, utilize m\u00e1scara. Cumpra as recomenda\u00e7\u00f5es de lavagem das m\u00e3os e de etiqueta respirat\u00f3ria. Monitorize os sintomas e coloque os seus res\u00edduos num saco pr\u00f3prio. ", "category": "ISOLAMENTO"}, {"question": "O que devem ter em conta os outros membros da casa?", "answer": "Deve ser evitado o contacto com a pessoa com sintomas, especialmente se pertencer aos grupos vulner\u00e1veis: idosos, doentes cr\u00f3nicos, imunossuprimidos e gr\u00e1vidas. Preferencialmente, deve ser uma \u00fanica pessoa a cuidar de quem est\u00e1 doente. <br/> Ap\u00f3s o contacto com o paciente ou com o seu espa\u00e7o, lave as m\u00e3os com sab\u00e3o e \u00e1gua ou com uma solu\u00e7\u00e3o \u00e0 base e \u00e1lcool. Desinfete com frequ\u00eancia torneiras, interruptores e ma\u00e7anetas das portas, especialmente se a pessoa doente usar espa\u00e7os comuns. ", "category": "ISOLAMENTO"}, {"question": "Se estiver em isolamento, posso receber pessoas em casa?", "answer": "N\u00e3o. Apenas deve frequentar a habita\u00e7\u00e3o quem coabitar com a pessoa com COVID-19. Em caso de necessidade de contacto urgente com algu\u00e9m que n\u00e3o coabite com a pessoa em isolamento, o contacto deve ser feito por telefone. ", "category": "ISOLAMENTO"}, {"question": "As pessoas que fumam ou usam cigarros de aquecimento ou eletr\u00f3nicos t\u00eam maior risco de contrair a COVID-19?", "answer": "N\u00e3o existem estudos conclusivos. Contudo, \u00e9 sabido que fumar diminui a imunidade e aumenta o risco de contrair infe\u00e7\u00f5es pulmonares bacterianas e virais, de gripe sazonal e de tuberculose, pelo que \u00e9 expect\u00e1vel que esse risco aumentado tamb\u00e9m exista relativamente \u00e0 COVID-19.<br/>Por outro lado, \u00e9 poss\u00edvel que as pessoas que fumam ou usam cigarros de aquecimento ou eletr\u00f3nicos sejam mais vulner\u00e1veis ao novo coronavirus (SARS-CoV-2) e \u00e0 Covid-19, pois, durante o ato de fumar, os dedos, os cigarros ou os bocais eventualmente contaminados podem entrar em contacto com a boca, o que aumenta a possibilidade de transmiss\u00e3o do v\u00edrus. O uso de cachimbos de \u00e1gua (shisha), pode envolver a partilha de bocais, o que poder\u00e1 facilitar, tamb\u00e9m, a transmiss\u00e3o do novo coronavirus.<br/>Para diminuir esse risco lave as m\u00e3os antes e depois de fumar, lave os bocais e desinfete os aparelhos de aquecimento ou os cigarros eletr\u00f3nicos com uma solu\u00e7\u00e3o \u00e0 base de \u00e1lcool ap\u00f3s a compra e frequentemente ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o partilhe cigarros ou equipamentos. Os bocais dos cachimbos de \u00e1gua nunca devem ser partilhados, devendo ser devidamente higienizados ap\u00f3s a sua utiliza\u00e7\u00e3o.", "category": "O TABACO E A COVID-19"}, {"question": "As pessoas que fumam t\u00eam maior risco de desenvolver complica\u00e7\u00f5es graves se contra\u00edrem a COVID-19?", "answer": "Embora ainda nem tudo seja conhecido acerca da COVID-19, pessoas com idade mais avan\u00e7ada, patologias cr\u00f3nicas cardiovasculares, respirat\u00f3rias ou diabetes apresentam maior risco de desenvolver complica\u00e7\u00f5es graves no caso de serem infetadas pelo novo coronavirus.<br/>As pessoas fumadoras t\u00eam maior probabilidade de sofrer destas doen\u00e7as em resultado da exposi\u00e7\u00e3o ao fumo do tabaco. No caso de serem infetadas pelo novo coronavirus poder\u00e3o apresentar maior risco de sofrer complica\u00e7\u00f5es graves, pois fumar lesa os tecidos pulmonares e aumenta a produ\u00e7\u00e3o de muco a n\u00edvel da \u00e1rvore br\u00f4nquica, o que contribui para aumentar a dificuldade respirat\u00f3ria. Por outro lado, fumar diminui a imunidade, tornando mais lenta e dif\u00edcil a luta contra a infe\u00e7\u00e3o e a cura da doen\u00e7a.", "category": "O TABACO E A COVID-19"}, {"question": "Parar de fumar diminui o risco de contrair a COVID-19?", "answer": "Ainda n\u00e3o s\u00e3o conhecidos estudos nesta \u00e1rea. Contudo, deixar de fumar ou usar cigarros de aquecimento ou eletr\u00f3nicos permite eliminar o manuseamento dos cigarros e o eventual toque dos dedos, eventualmente contaminados, na boca.<br/>Por outro lado, \u00e9 poss\u00edvel que se consigam gerir melhor as condi\u00e7\u00f5es de doen\u00e7a cr\u00f3nica preexistentes no caso de haver infe\u00e7\u00e3o, porque o abandono do tabaco tem um impacto positivo nos n\u00edveis de oxig\u00e9nio no sangue, na redu\u00e7\u00e3o da sintomatologia respirat\u00f3ria e no sistema cardiovascular, que v\u00e3o melhorando com o passar do tempo. Gerir melhor as doen\u00e7as cr\u00f3nicas pr\u00e9-existentes pode aumentar a capacidade dos pacientes com COVID-19 para responderem melhor \u00e0 infec\u00e7\u00e3o e reduzir o risco de complica\u00e7\u00f5es mais graves.", "category": "O TABACO E A COVID-19"}, {"question": "Gostaria de deixar de fumar. Como posso obter apoio?", "answer": "Se \u00e9 fumador, deixe de fumar. Neste per\u00edodo de mitiga\u00e7\u00e3o da COVID-19 as consultas programadas de cessa\u00e7\u00e3o tab\u00e1gica foram substitu\u00eddas, sempre que poss\u00edvel, por contactos telef\u00f3nicos. Informe-se junto da sua unidade de sa\u00fade, ou do seu (sua) m\u00e9dico(a) ou enfermeiro(a) de fam\u00edlia, sobre os apoios \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o tab\u00e1gica dispon\u00edveis nesta fase.<br/>Pode tamb\u00e9m usar o seguinte guia de aconselhamento: 15 passos para deixar de fumar. https://www.dgs.pt/em-destaque/15-passos-para-deixar-de-fumar.aspx<br/>Existem diversas aplica\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas para telem\u00f3vel gratuitas que o poder\u00e3o ajudar a deixar de fumar.<br/>Caso sinta muita vontade de fumar, poder\u00e1 usar substitutos de nicotina (medicamentos de venda livre nas farm\u00e1cias ou espa\u00e7os de sa\u00fade) com duas finalidades: para deixar de fumar ou para diminuir ou substituir o n\u00famero di\u00e1rio de cigarros fumados.<br/>Em geral, uma pastilha ou uma goma equivalem a um cigarro. Siga atentamente os conselhos do seu m\u00e9dico ou do seu farmac\u00eautico e leia cuidadosamente as instru\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o.", "category": "O TABACO E A COVID-19"}, {"question": "Deixei de fumar e estou em risco de recair. O que devo fazer?", "answer": "Os per\u00edodos de stress podem aumentar o consumo de tabaco e a vontade de voltar a fumar em ex-fumadores.<br/>Procure gerir o stress sem aumentar o consumo de tabaco. Fumar mais n\u00e3o resolve a ansiedade e prejudica a sua sa\u00fade respirat\u00f3ria e cardiovascular.<br/>Se \u00e9 um ex-fumador, \u00e9 muito importante que n\u00e3o volte a fumar. Se est\u00e1 a usar cigarros eletr\u00f3nicos ou de aquecimento para deixar de fumar, n\u00e3o volte a fumar tabaco convencional. Tente deixar de fumar qualquer produto com nicotina. Dessa forma vai melhorar a sua sa\u00fade respirat\u00f3ria e resistir melhor a um eventual risco de infe\u00e7\u00e3o.<br/>Pense na sua sa\u00fade e proteja-se dos riscos da COVID-19.", "category": "O TABACO E A COVID-19"}, {"question": "Como evitar o fumo ambiental em casa durante o per\u00edodo de confinamento?", "answer": "N\u00e3o fume dentro de casa.<br/>Se continuar a fumar cigarros convencionais ou outro tipo de tabaco durante o per\u00edodo de confinamento em casa, \u00e9 importante que tenha consci\u00eancia que o fumo ambiental ou as emiss\u00f5es dos cigarros de aquecimento ou eletr\u00f3nicos s\u00e3o prejudiciais \u00e0 sua sa\u00fade e \u00e0 sa\u00fade de todos aqueles que partilham a sua habita\u00e7\u00e3o. \u201cQuando algu\u00e9m fuma, todos fumam \u00e0 sua volta\u201d.<br/>Se n\u00e3o conseguir deixar de fumar, fume na varanda ou no terra\u00e7o, mantendo a porta de acesso ao interior da casa fechada, de modo a evitar que o fumo se espalhe para o seu interior. Se n\u00e3o tiver esta possibilidade, use um quarto com janela, fume para o exterior e mantenha a porta do quarto fechada. Escolha uma janela que n\u00e3o prejudique os moradores das habita\u00e7\u00f5es cont\u00edguas. Mantenha a casa bem arejada. Se poss\u00edvel, procure usar as pequenas sa\u00eddas de casa, permitidas por lei, para fumar.", "category": "O TABACO E A COVID-19"}, {"question": "H\u00e1 risco de transmiss\u00e3o do COVID-19 se partilhar cigarros, bocais de cachimbos de \u00e1gua ou cigarros eletr\u00f3nicos?", "answer": "Sim, n\u00e3o deve partilhar com outras pessoas, quaisquer objetos de uso pessoal, incluindo cigarros, bocais dos cachimbos de \u00e1gua ou cigarros eletr\u00f3nicos. A transmiss\u00e3o do v\u00edrus faz-se atrav\u00e9s das nossas mucosas (boca, olhos e nariz).", "category": "O TABACO E A COVID-19"}, {"question": "Porque culpam ou evitam pessoas e grupos devido ao COVID-19 (Estigmatiza\u00e7\u00e3o)?", "answer": "As pessoas podem estar preocupadas com amigos e familiares que vivem ou visitam \u00e1reas afetadas pelo COVID-19. O medo e a ansiedade podem levar ao estigma social, por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o a chineses ou outros asi\u00e1ticos, ou a pessoas em quarentena. \nO estigma refere-se \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a um grupo de pessoas, um lugar ou uma na\u00e7\u00e3o. Este est\u00e1 associado \u00e0 falta de conhecimento sobre o modo de transmiss\u00e3o da COVID-19, \u00e0 necessidade de atribuir culpa, ao medo da doen\u00e7a e da poss\u00edvel morte e aos boatos e mitos disseminados. \nO estigma provoca sofrimento, aumentando o medo ou a raiva em rela\u00e7\u00e3o a pessoas comuns, em vez de haver um foco na doen\u00e7a que est\u00e1 a causar o problema.", "category": "ESTIGMA"}, {"question": "Como \u00e9 que as pessoas podem ajudar a acabar com o estigma relacionado com o COVID-19?", "answer": "As pessoas podem combater o estigma e ajudar outras pessoas, fornecendo-lhes suporte social. O combate ao estigma pode ser feito atrav\u00e9s da aprendizagem e da partilha de factos sobre o COVID-19. \nDeve comunicar-se o facto de que os v\u00edrus n\u00e3o t\u00eam como alvos grupos raciais ou \u00e9tnicos espec\u00edficos, bem como o modo de transmiss\u00e3o do COVID-19.", "category": "ESTIGMA"}, {"question": "As mulheres gr\u00e1vidas s\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0 infe\u00e7\u00e3o ou t\u00eam maior risco de doen\u00e7as graves, morbidade ou mortalidade com o COVID-19, em compara\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico em geral?", "answer": "Nos trabalhos cient\u00edficos publicados, n\u00e3o existe informa\u00e7\u00e3o sobre a suscetibilidade de mulheres gr\u00e1vidas ao COVID-19. As gr\u00e1vidas sofrem altera\u00e7\u00f5es imunol\u00f3gicas e fisiol\u00f3gicas que as podem tornar mais suscet\u00edveis a infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias virais, incluindo o COVID-19. Durante a gravidez, as mulheres tamb\u00e9m podem estar em risco de doen\u00e7a grave, morbilidade ou mortalidade em compara\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o em geral, como observado em casos de outras infe\u00e7\u00f5es relacionadas com coronav\u00edrus [incluindo coronav\u00edrus da s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave (SARS-CoV) e coronav\u00edrus da s\u00edndrome respirat\u00f3ria do M\u00e9dio Oriente (MERS- CoV)] e outras infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias virais, como a gripe (influenza).\nAs mulheres gr\u00e1vidas devem empenhar-se em a\u00e7\u00f5es preventivas habituais para evitar infe\u00e7\u00f5es, tais como lavar as m\u00e3os frequentemente e evitar as pessoas doentes, ou casos suspeitos que estejam sob vigil\u00e2ncia. Devem respeitar a dist\u00e2ncia recomendada entre pessoas pr\u00f3ximas (1 metro).", "category": "GRAVIDEZ"}, {"question": "As mulheres gr\u00e1vidas com COVID-19 t\u00eam risco aumentado de desfecho adverso na gravidez?", "answer": "N\u00e3o temos informa\u00e7\u00f5es sobre resultados adversos da gravidez em mulheres gr\u00e1vidas com COVID-19. Foi observada perda gestacional, incluindo aborto espont\u00e2neo e nado-morto, em casos de infe\u00e7\u00e3o por outros coronav\u00edrus [SARS-CoV e MERS-CoV] durante a gravidez. Sabe-se que a febre alta durante o primeiro trimestre da gravidez pode aumentar o risco de certos defeitos cong\u00e9nitos.", "category": "GRAVIDEZ"}, {"question": "As profissionais de sa\u00fade gr\u00e1vidas correm maior risco de resultados adversos se cuidarem de pacientes com COVID-19?", "answer": "As profissionais de sa\u00fade gr\u00e1vidas devem seguir as diretivas de avalia\u00e7\u00e3o de risco e controlo de infe\u00e7\u00e3o destinadas a profissionais de sa\u00fade expostos a pacientes com suspeita ou confirma\u00e7\u00e3o de COVID-19. A ades\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas recomendadas de preven\u00e7\u00e3o e controle de infe\u00e7\u00e3o \u00e9 uma parte importante da prote\u00e7\u00e3o de todos os profissionais de sa\u00fade em ambientes de sa\u00fade. As informa\u00e7\u00f5es sobre COVID-19 na gravidez s\u00e3o muito limitadas; os servi\u00e7os podem querer considerar a limita\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o da profissional de sa\u00fade gr\u00e1vida a pacientes com COVID-19 (confirmado ou suspeito), especialmente durante a execu\u00e7\u00e3o de procedimentos de maior risco (por exemplo, procedimentos que geram a produ\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de aeross\u00f3is), se poss\u00edvel, com base na disponibilidade de pessoal.", "category": "GRAVIDEZ"}, {"question": "As mulheres gr\u00e1vidas com COVID-19 podem transmitir o v\u00edrus ao feto ou ao rec\u00e9m-nascido (isto \u00e9, transmiss\u00e3o vertical)?", "answer": "Pensa-se que o v\u00edrus que causa o COVID-19 se espalha principalmente por contato pr\u00f3ximo com uma pessoa infetada atrav\u00e9s de got\u00edculas respirat\u00f3rias. Ainda n\u00e3o se sabe se uma mulher gr\u00e1vida com COVID-19 pode transmitir o v\u00edrus que causa o COVID-19 ao feto ou ao rec\u00e9m-nascido por outras vias de transmiss\u00e3o vertical (antes, durante ou ap\u00f3s o parto). No entanto, em s\u00e9ries limitadas de casos recentes de beb\u00e9s nascidos de m\u00e3es com COVID-19 publicados na literatura revista por pares, existem descritos dois casos com resultados positivos para a infe\u00e7\u00e3o por COVID-19, um rec\u00e9m-nascido nas primeiras 30h e o segundo nas 48 h, mas n\u00e3o \u00e9 certo qual a via de cont\u00e1gio. Em estudos retrospetivos de uma s\u00e9rie pequena de casos, o v\u00edrus n\u00e3o foi detetado em amostras de l\u00edquido amni\u00f3tico, sangue do cord\u00e3o ou leite materno. \n\u00c9 limitada a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre a transmiss\u00e3o vertical relativamente a outros coronav\u00edrus (MERS-CoV e SARS-CoV), mas a transmiss\u00e3o vertical n\u00e3o foi relatada para essas infe\u00e7\u00f5es.", "category": "GRAVIDEZ"}, {"question": "As crian\u00e7as nascidas de m\u00e3es infetadas com COVID-19 durante a gravidez correm maior risco de terem complica\u00e7\u00f5es?", "answer": "Com base num n\u00famero limitado de casos reportados, foram observadas complica\u00e7\u00f5es em crian\u00e7as (por exemplo, parto prematuro) em beb\u00e9s nascidos de m\u00e3es infetadas com COVID-19 durante a gravidez. No entanto, n\u00e3o \u00e9 claro que essas complica\u00e7\u00f5es estejam relacionadas com a infe\u00e7\u00e3o materna e, neste momento, o risco de complica\u00e7\u00f5es nas crian\u00e7as n\u00e3o \u00e9 conhecido. Tendo em conta que os dados dispon\u00edveis relativamente ao COVID-19 durante a gravidez s\u00e3o limitados, o conhecimentos das complica\u00e7\u00f5es relacionadas com outras infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias virais podem fornecer algumas informa\u00e7\u00f5es. Por exemplo, outras infe\u00e7\u00f5es virais respirat\u00f3rias que ocorrem durante a gravidez, como a gripe, t\u00eam sido associadas a complica\u00e7\u00f5es neonatais, incluindo baixo peso ao nascer e prematuridade. Al\u00e9m disso, ter uma constipa\u00e7\u00e3o ou gripe com febre alta no in\u00edcio da gravidez pode aumentar o risco de certas malforma\u00e7\u00f5es cong\u00e9nitas. \nMulheres com outras infe\u00e7\u00f5es por coronav\u00edrus, SARS-CoV e MERS-CoV, durante a gravidez, t\u00eam tido beb\u00e9s prematuros e/ou pequenos para a idade gestacional.", "category": "GRAVIDEZ"}, {"question": "Qual \u00e9 o risco de que a exist\u00eancia do COVID-19 numa mulher gr\u00e1vida ou num rec\u00e9m-nascido possa ter efeitos a longo prazo na sa\u00fade e no desenvolvimento infantil que venham a requerer apoio cl\u00ednico para al\u00e9m da inf\u00e2ncia?", "answer": "No momento, n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre os efeitos a longo prazo na sa\u00fade nem para beb\u00e9s com COVID-19 nem para os que estiveram expostos no \u00fatero ao COVID-19. Em geral, a prematuridade e o baixo peso ao nascer est\u00e3o associados a complica\u00e7\u00f5es de sa\u00fade a longo prazo.", "category": "GRAVIDEZ"}, {"question": "A doen\u00e7a materna com COVID-19 durante o per\u00edodo de aleitamento materno est\u00e1 associada a um risco potencial para uma crian\u00e7a que \u00e9 amamentada?", "answer": "A transmiss\u00e3o de pessoa a pessoa por contato pr\u00f3ximo com uma pessoa com COVID-19 confirmado ocorre principalmente atrav\u00e9s de got\u00edculas respirat\u00f3rias produzidas quando uma pessoa com infe\u00e7\u00e3o tosse ou espirra.<br/> Em s\u00e9ries limitadas de casos relatados at\u00e9 ao momento, n\u00e3o foi encontrada evid\u00eancia de v\u00edrus no leite materno de mulheres com COVID-19. N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre a transmiss\u00e3o do v\u00edrus que causa o COVID-19 atrav\u00e9s do leite materno (isto \u00e9, se o v\u00edrus infecioso est\u00e1 presente no leite materno de uma mulher infetada).\nEm relatos limitados de mulheres lactantes infetadas com SARS-CoV, o v\u00edrus n\u00e3o foi detetado no leite; no entanto, foram detetados em pelo menos uma amostra de anticorpos contra SARS-CoV. ", "category": "GRAVIDEZ"}]