[{"question": "\nAs rendas que deixar de pagar durante o Estado de Emerg\u00eancia t\u00eam de ser pagas depois?\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nT\u00eam. N\u00e3o se trata de uma suspens\u00e3o/isen\u00e7\u00e3o, mas sim de um diferimento. As rendas n\u00e3o pagas nesse per\u00edodo ter\u00e3o de ser pagas nos 12 meses posteriores ao t\u00e9rmino desse per\u00edodo, em presta\u00e7\u00f5es mensais n\u00e3o inferiores a um duod\u00e9cimo do montante total, pagas juntamente com a renda do m\u00eas em causa. \n"}, {"question": "\nComo se est\u00e1 a preparar o IAPMEI? \n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\n\nReafecta\u00e7\u00e3o de tarefas de colaboradores para refor\u00e7o da capacidade de resposta ao n\u00edvel dos sistemas de incentivos\nDisponibiliza\u00e7\u00e3o no s\u00edtio de Internet de uma \u00e1rea especifica para prestar informa\u00e7\u00f5es sobre o pacote de medidas direcionadas para as empresas neste \u00e2mbito.\nFoi refor\u00e7ado o atendimento online e telef\u00f3nico, tendo sido ativada a rede descentralizada de apoio:\n\n\n\n\nAveiro\n(+351) 234 302 450\n\n\nBraga\n(+351) 253 206 601\n\n\nBragan\u00e7a\n(+351) 273 300 000\n\n\nCoimbra\n(+351) 239 853 940\n\n\nCovilh\u00e3\n(+351) 275 330 550\n\n\n\u00c9vora\n(+351) 266 739 700\n\n\nFaro\n(+351) 289 895 800\n\n\nGuarda\n(+351) 271 220 840\n\n\nLeiria\n(+351) 244 817 900\n\n\nLisboa\n(+351) 213 836 237\n\n\nPorto\n(+351) 226 152 000\n\n\nViseu\n(+351) 232 483 440\n\n\n\n\n Refor\u00e7o dos sistemas e equipamentos inform\u00e1ticos: refor\u00e7o da liga\u00e7\u00e3o por VPN e compra de equipamentos port\u00e1teis.\n\n"}, {"question": "\nE se eu, inquilino, decidir denunciar o contrato antes do pagamento de todas as presta\u00e7\u00f5es mensais referentes aos meses que estive com o estabelecimento fechado?\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nA cessa\u00e7\u00e3o do contrato por iniciativa do arrendat\u00e1rio torna exig\u00edvel, a partir da data da cessa\u00e7\u00e3o, o\npagamento imediato das rendas vencidas e n\u00e3o pagas.\n"}, {"question": "\nO que \u00e9 a Linha de cr\u00e9dito para ag\u00eancias de viagem, anima\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, organiza\u00e7\u00e3o de eventos e similares? (200ME)\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nQuais os principais destinat\u00e1rios?\nEmpresas (desde microempresas a Midcaps) como ag\u00eancias de viagem, anima\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, organiza\u00e7\u00e3o de eventos e similares, com situa\u00e7\u00e3o l\u00edquida positiva no \u00faltimo balan\u00e7o aprovado ou situa\u00e7\u00e3o il\u00edquida negativa e regulariza\u00e7\u00e3o em balan\u00e7o intercalar aprovado at\u00e9 \u00e0 data da opera\u00e7\u00e3o.\nQuando entram em vigor?\nNo mais curto prazo poss\u00edvel.\nQuais as condi\u00e7\u00f5es de ades\u00e3o?\nEmpresas que registem impacto negativo e situa\u00e7\u00e3o regularizada na Seguran\u00e7a Social e Autoridade Tribut\u00e1ria e que mantenham os contratos de trabalho ou recorram ao regime de lay-off.\u00a0\nQuais as condi\u00e7\u00f5es apresentadas, nomeadamente as garantias, juros e maturidades?\n\nDota\u00e7\u00e3o total de 200 milh\u00f5es de euros;\nM\u00e1ximo por empresa:\u00a0 1,5 ME;\nGarantia: at\u00e9 90%;\nContragarantia: 100%;\nPrazo da opera\u00e7\u00e3o: 4 anos;\nJuros: Modalidade de taxa de juro fixa ou vari\u00e1vel acrescida de um spread at\u00e9 1,5%;\nCandidaturas: junto dos bancos.\n\nMais informa\u00e7\u00f5es neste link\n"}, {"question": "\nO que \u00e9 a Linha de Cr\u00e9dito para ind\u00fastria - t\u00eaxtil, vestu\u00e1rio, cal\u00e7ado, ind\u00fastrias extrativas e fileira da madeira? (1.300ME)\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nQuais os principais destinat\u00e1rios?\nEmpresas (desde microempresas a Midcaps) dos setores t\u00eaxtil, vestu\u00e1rio, cal\u00e7ado, ind\u00fastrias extrativas e fileira da madeira, com situa\u00e7\u00e3o l\u00edquida positiva no \u00faltimo balan\u00e7o aprovado ou situa\u00e7\u00e3o il\u00edquida negativa e regulariza\u00e7\u00e3o em balan\u00e7o intercalar aprovado at\u00e9 \u00e0 data da opera\u00e7\u00e3o.\nQuando entram em vigor?\nNo mais curto prazo poss\u00edvel.\nQuais as condi\u00e7\u00f5es de ades\u00e3o?\nEmpresas que registem impacto negativo e situa\u00e7\u00e3o regularizada na Seguran\u00e7a Social e Autoridade Tribut\u00e1ria e que mantenham os contratos de trabalho ou recorram ao regime de lay-off na Linha de Cr\u00e9dito para a ind\u00fastria.\nQuais as condi\u00e7\u00f5es apresentadas, nomeadamente as garantias, juros e maturidades?\n\nDota\u00e7\u00e3o total de 1.300 milh\u00f5es de euros;\nM\u00e1ximo por empresa:\u00a0 1,5 ME;\nGarantia: at\u00e9 90%;\nContragarantia: 100%;\nPrazo da opera\u00e7\u00e3o: 4 anos;\nJuros: Modalidade de taxa de juro fixa ou vari\u00e1vel acrescida de um spread at\u00e9 1,5%;\nCandidaturas: junto dos bancos.\n\nMais informa\u00e7\u00f5es neste link\n"}, {"question": "\nO que \u00e9 a Linha de Cr\u00e9dito para Microempresas do Setor Tur\u00edstico? (60 ME)\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nQuais os principais destinat\u00e1rios?\nMicroempresas do setor do Turismo at\u00e9 10 postos de trabalho e cujo volume de neg\u00f3cios anual ou balan\u00e7o total anual n\u00e3o excede 2 milh\u00f5es de euros.\nQuando entram em vigor?\nNa semana de 16 de mar\u00e7o.\u00a0\nQuais as condi\u00e7\u00f5es de ades\u00e3o?\nMicroempresas que demonstrem, mediante declara\u00e7\u00e3o prestada no momento da candidatura ao Turismo de Portugal, de que a sua atividade foi impactada negativamente pela pandemia.\nAs empresas devem estar devidamente licenciadas para o exerc\u00edcio da respetiva atividade e devidamente registadas no Registo Nacional de Turismo, quando legalmente exig\u00edvel.\nAdicionalmente, cabe \u00e0s empresas:\n\nN\u00e3o se encontrarem numa situa\u00e7\u00e3o de empresa em dificuldade, tendo em conta a defini\u00e7\u00e3o constante do n\u00ba 3 do presente artigo;\u00a0\nN\u00e3o terem sido objeto de aplica\u00e7\u00e3o, nos dois anos anteriores \u00e0 data da candidatura, de san\u00e7\u00e3o administrativa ou judicial pela utiliza\u00e7\u00e3o ao seu servi\u00e7o de m\u00e3o-de-obra legalmente sujeita ao pagamento de impostos e contribui\u00e7\u00f5es para a seguran\u00e7a social, n\u00e3o declarada nos termos das normas que imponham essa obriga\u00e7\u00e3o, em Portugal ou no Estado de que \u00e9 nacional ou no qual se situe o seu estabelecimento principal;\nN\u00e3o terem sido condenados nos dois anos anteriores \u00e0 data da candidatura, por senten\u00e7a transitada em julgado, por despedimento ilegal de gr\u00e1vidas, pu\u00e9rperas ou lactantes.\n\nA verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento das condi\u00e7\u00f5es enunciadas \u00e9 efetuada mediante declara\u00e7\u00e3o prestada pela empresa no momento da candidatura.\u00a0\u00a0\nQuais as condi\u00e7\u00f5es apresentadas, nomeadamente as garantias, juros e maturidades?\n\nDota\u00e7\u00e3o total de 60 milh\u00f5es de euros;\nValor do empr\u00e9stimo: 750 euros mensais por cada posto de trabalho existente na empresa a 29 de fevereiro de 2020, multiplicado pelo per\u00edodo de tr\u00eas meses, no m\u00e1ximo de 20.000 euros;\nPrazo da opera\u00e7\u00e3o: 3 anos, incluindo 1 ano de car\u00eancia;\nGarantia: Fian\u00e7a pessoal de um s\u00f3cio da sociedade;\nSem juros;\nCandidaturas: junto do Turismo de Portugal, que tem 5 dias \u00fateis para responder.\n\nMais informa\u00e7\u00f5es enviando um e-mail para:\u00a0apoioaoinvestidor@turismodeportugal.pt \n"}, {"question": "\nO que \u00e9 a Linha de Cr\u00e9dito para o setor da Restaura\u00e7\u00e3o e Similares? (600M)\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nQuais os principais destinat\u00e1rios?\nEmpresas (desde microempresas a Midcaps) do setor da restaura\u00e7\u00e3o e similares, com situa\u00e7\u00e3o l\u00edquida positiva no \u00faltimo balan\u00e7o aprovado ou situa\u00e7\u00e3o il\u00edquida negativa e regulariza\u00e7\u00e3o em balan\u00e7o intercalar aprovado at\u00e9 \u00e0 data da opera\u00e7\u00e3o.\nQuando entram em vigor?\nNo mais curto prazo poss\u00edvel.\nQuais as condi\u00e7\u00f5es de ades\u00e3o?\nEmpresas que registem impacto negativo e situa\u00e7\u00e3o regularizada na Seguran\u00e7a Social e Autoridade Tribut\u00e1ria e que mantenham os contratos de trabalho ou recorram ao regime de lay-off.\u00a0\nQuais as condi\u00e7\u00f5es apresentadas, nomeadamente as garantias, juros e maturidades?\n\nDota\u00e7\u00e3o total de 600 milh\u00f5es de euros;\nM\u00e1ximo por empresa: 1,5 ME;\nGarantia: at\u00e9 90%;\nContragarantia: 100%;\nPrazo da opera\u00e7\u00e3o: at\u00e9 4 anos;\nJuros: modalidade de taxa de juro fixa ou vari\u00e1vel acrescida de um spread at\u00e9 1,5%;\nCandidaturas: junto dos bancos.\n\nMais informa\u00e7\u00f5es neste link\n"}, {"question": "\nO que \u00e9 Linha de cr\u00e9dito para empresas de turismo (incluindo empreendimentos tur\u00edsticos e alojamento tur\u00edstico)?   (900ME)\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nQuais os principais destinat\u00e1rios?\nEmpresas (desde microempresas a Midcaps) do setor do turismo (incluindo empreendimentos e alojamentos tur\u00edsticos), com situa\u00e7\u00e3o l\u00edquida positiva no \u00faltimo balan\u00e7o aprovado ou situa\u00e7\u00e3o il\u00edquida negativa e regulariza\u00e7\u00e3o em balan\u00e7o intercalar aprovado at\u00e9 \u00e0 data da opera\u00e7\u00e3o.\nQuando entram em vigor?\nNo mais curto prazo poss\u00edvel.\nQuais as condi\u00e7\u00f5es de ades\u00e3o?\nEmpresas que registem impacto negativo e situa\u00e7\u00e3o regularizada na Seguran\u00e7a Social e Autoridade Tribut\u00e1ria e que mantenham os contratos de trabalho ou recorram ao regime de lay-off.\u00a0\nQuais as condi\u00e7\u00f5es apresentadas, nomeadamente as garantias, juros e maturidades?\n\nDota\u00e7\u00e3o total de 900 milh\u00f5es de euros;\nM\u00e1ximo por empresa:\u00a0 1,5 ME;\nGarantia: at\u00e9 90%;\nContragarantia: 100%;\nPrazo da opera\u00e7\u00e3o: 4 anos;\nJuros: Modalidade de taxa de juro fixa ou vari\u00e1vel acrescida de um spread at\u00e9 1,5%;\nCandidaturas: junto dos bancos.\n\nMais informa\u00e7\u00f5es neste link\n"}, {"question": "\nO que s\u00e3o as Linhas de Cr\u00e9dito Capitalizar 2018 \u2013 COVID-19? (200ME)\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nQuais os principais destinat\u00e1rios?\nPreferencialmente PME.\nQuando entra em vigor?\nEm vigor.\nQuais as condi\u00e7\u00f5es de ades\u00e3o?\n\u00a0Preferencialmente dirigida a Pequenas e M\u00e9dias Empresas (PME) ou outras empresas que:\n\napresentem uma situa\u00e7\u00e3o l\u00edquida positiva no \u00faltimo balan\u00e7o aprovado, ou no caso de apresentarem situa\u00e7\u00e3o l\u00edquida negativa, apresentem uma regulariza\u00e7\u00e3o em balan\u00e7o intercalar aprovado at\u00e9 \u00e0 data da opera\u00e7\u00e3o;\napresentem declara\u00e7\u00e3o explicitando os impactos negativos do surto de Covid-19 na sua atividade econ\u00f3mica. As empresas ter\u00e3o que declarar que as vendas da empresa se reduziram em pelo menos 20% nos \u00faltimos 60 dias anteriores \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do pedido de financiamento no banco, face ao per\u00edodo hom\u00f3logo do ano anterior.\n\n\u00a0\nQuais as condi\u00e7\u00f5es apresentadas, nomeadamente as garantias, juros e maturidades?\n\nDota\u00e7\u00e3o total de 200 milh\u00f5es;\nM\u00e1ximo por empresa: 1,5 Milh\u00f5es de Euros;\nGarantia: at\u00e9 80% do capital em d\u00edvida;\nContragarantia: 100%;\nPrazo da opera\u00e7\u00e3o: para Fundo de Maneio \u00e9 de 4 anos, para Tesouraria entre 1 e 3 anos;\nJuros: modalidade de taxa de juro fixa ou vari\u00e1vel acrescida de um spread, de acordo com os limites m\u00e1ximos de spreads indicados no Documento de Divulga\u00e7\u00e3o;\nCandidaturas: junto dos bancos.\n\nMais informa\u00e7\u00f5es neste link\n"}, {"question": "\nO que tenho de fazer para pedir o diferimento das rendas?\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nOs arrendat\u00e1rios que se vejam impossibilitados do pagamento da renda t\u00eam o dever de informar o\nsenhorio, por escrito, at\u00e9 cinco dias antes do vencimento da primeira renda em que pretendam\nbeneficiar deste regime, justificando o seu enquadramento nesta morat\u00f3ria.\nDado este diferimento aplicar-se \u00e0s rendas que se ven\u00e7am a partir de 1 de abril (art\u00ba 14\u00ba da Lei 4-\nC/2020 de 6 de abril) e a impossibilidade de notifica\u00e7\u00e3o no prazo previsto dos cinco dias atr\u00e1s\nmencionados, a mesma poder\u00e1 ser efetuada at\u00e9 20 dias ap\u00f3s a data de entrada em vigor da presente\nda legisla\u00e7\u00e3o que regulamenta este regime, ou seja, 7 de abril.\n"}, {"question": "\nO senhorio pode denunciar o contrato pelo n\u00e3o pagamento das rendas?\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nN\u00e3o. N\u00e3o pode ser invocado como fundamento para a resolu\u00e7\u00e3o, den\u00fancia ou qualquer outra forma\nde extin\u00e7\u00e3o do contrato ou de fundamento de obriga\u00e7\u00e3o de desocupa\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis.\nNos casos previstos na lei tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser exigidas quaisquer penalidades baseadas na mora\ndo pagamento das rendas.\n"}, {"question": "\nPosso pedir o diferimento das rendas a partir de quando?\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\n Este regime \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0s rendas que se ven\u00e7am a partir do dia 1 de abril.\n"}, {"question": "\nQuais os contratos de arrendamento n\u00e3o habitacional que s\u00e3o pass\u00edveis de integrar esta morat\u00f3ria ?\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nO regime de diferimento do pagamento das rendas, abrange:\na) estabelecimentos destinados \u00e0 atividade de com\u00e9rcio a retalho e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os com a atividade suspensa por determina\u00e7\u00e3o legal, administrativa ou outra correlacionada com o estabelecimento do Estado de Emerg\u00eancia, ainda que estes mantenham atividade de com\u00e9rcio eletr\u00f3nico ou de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 dist\u00e2ncia ou atrav\u00e9s de plataforma eletr\u00f3nica.\nb) estabelecimentos de restaura\u00e7\u00e3o e similares, ainda que estes mantenham atividade para consumo fora do estabelecimento ou entrega ao domic\u00edlio. \n"}, {"question": "\nQuais s\u00e3o as medidas de apoio \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o?\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nO que \u00e9?\nAtrav\u00e9s do aumento das linhas de seguro de cr\u00e9dito, com garantias do Estado, ser\u00e1 apoiada a exporta\u00e7\u00e3o e a diversifica\u00e7\u00e3o de clientes, em particular para mercados fora da Uni\u00e3o Europeia.\nQuais os destinat\u00e1rios?\nEmpresas de diversos setores afetados pelo COVID-19.\nQuais as condi\u00e7\u00f5es?\n\nLinha de seguro de cr\u00e9dito para setores metal\u00fargicos, metalomec\u00e2nico e moldes: mais de 100 milh\u00f5es de euros;\nLinha de Seguro de Cr\u00e9dito cau\u00e7\u00e3o para obras no exterior: mais de 100 milh\u00f5es de euros;\nLinha de Seguro de cr\u00e9dito \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o a curto prazo: mais de 50 milh\u00f5es de euros.\n\n"}, {"question": "\nQuais s\u00e3o as medidas no \u00e2mbito dos sistemas de incentivos \u00e0s empresas?\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nQuais s\u00e3o as medidas no \u00e2mbito dos sistemas de incentivos \u00e0s empresas?\nS\u00e3o tr\u00eas as medidas no \u00e2mbito dos sistemas de incentivos \u00e0s empresas:\n\nAcelera\u00e7\u00e3o de pagamento de incentivos \u00e0s empresas, a t\u00edtulo de adiantamento;\u00a0\nDiferimento do prazo de amortiza\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios reembols\u00e1veis, no \u00e2mbito do QREN e PT2020;\nS\u00e3o eleg\u00edveis as despesas suportadas com iniciativas ou a\u00e7\u00f5es canceladas ou adiadas devido ao COVID-19 e no \u00e2mbito do PT2020;\nSer\u00e1 considerado o impacto da pandemia na avalia\u00e7\u00e3o dos objetivos contratualizados e n\u00e3o haver\u00e1 penaliza\u00e7\u00e3o pela insuficiente concretiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es ou metas que decorrem do COVID-19.\n\n"}, {"question": "\nTenho um com\u00e9rcio que teve de encerrar por decis\u00e3o do Governo quando decretou o Estado de Emerg\u00eancia. Tenho de continuar a pagar a renda sem faturar?\n", "category": "emprego-empresas", "answer": "\nPoder\u00e1, em caso de necessidade, diferir o pagamento das rendas vencidas nos meses em que vigore o Estado de Emerg\u00eancia e no primeiro m\u00eas subsequente. \n"}, {"question": "\nA Cruz vermelha portuguesa pode transportar casos suspeitos?\n", "category": "saude", "answer": "\nSim, a Cruz Vermelha Portuguesa integra o dispositivo de transporte de casos suspeitos de COVID-19. No dia 17/03/2020, eram 12 ambul\u00e2ncias que integravam este dispostivo. Os meios s\u00e3o accionados pelo INEM, geridos pela Sala de Opera\u00e7\u00f5es da Cruz Vermelha Portuguesa.\n"}, {"question": "\nA que alimentos deve ser dada prefer\u00eancia?\n", "category": "saude", "answer": "\nA escolha dos alimentos para cada um destes grupos deve ter em considera\u00e7\u00e3o a capacidade de armazenamento (refrigera\u00e7\u00e3o e congela\u00e7\u00e3o), bem como as prefer\u00eancias pessoais.\nDos alimentos do grupo dos cereais e derivados e tub\u00e9rculos, a compra de p\u00e3o poder\u00e1 ser uma op\u00e7\u00e3o caso exista capacidade de armazenamento no domic\u00edlio para congelar o p\u00e3o. Poder\u00e1 optar por comprar farinha e fazer o seu pr\u00f3prio p\u00e3o.\nCEREAIS DE PEQUENO-ALMO\u00c7O\n\nBoa durabilidade\nElevada riqueza nutricional\nN\u00e3o necessitam de ser armazenados no frigor\u00edfico\n\nP\u00c3O\n\nBoa durabilidade\nElevada riqueza nutricional\nN\u00e3o necessitam de ser armazenados no frigor\u00edfico\n\nHORT\u00cdCOLAS COM MAIOR DURABILIDADE\n\nCenoura, cebola, courgette, ab\u00f3bora, br\u00f3colos, couve-flor, feij\u00e3o verde, produtos hort\u00edcolas congela-\ndos (mediante da capacidade do congelador)\n\nFRUTA COM MAIOR DURABILIDADE\n\nMa\u00e7\u00e3, p\u00eara, laranja, tangerina\n\nOVOS\n\nBoa durabilidade\nElevada riqueza nutricional\nN\u00e3o necessitam de ser armazenados no frigor\u00edfico\n\nCONSERVAS DE PESCADO\n\nBoa op\u00e7\u00e3o para algumas refei\u00e7\u00f5es\n\nPESCADO CONGELADO\n\nBoa durabilidade (gerir quantidades de acordo com a capacidade de armazenamento\n\nPESCADO FRESCO\n\nDeve ser utilizado para consumo em 2/3 dias ap\u00f3s\na compra\n\nCARNE CONGELADA\n\nBoa durabilidade (gerir quantidades de acordo com\na capacidade de armazenamento\n\nCARNE FRESCA\n\nDeve ser utilizado para consumo em 2/3 dias ap\u00f3s\na compra\n\nLEGUMINOSAS\n\nSecas ou em conserva\nPodem em algumas refei\u00e7\u00f5es ser alternativos \u00e0 carne, pescado e ovos\n\nLEITE\n\nBoa durabilidade\nIogurtes (avaliar capacidade de armazenamento no frigor\u00edfico)\n\n\u00c1GUA\n\nA \u00e1gua da rede p\u00fablica \u00e9 adequada para consumo\nPode assim ser um produto a economizar neste carrinho de compras\n\nFRUTOS OLEAGINOSOS (nozes, am\u00eandoas, avel\u00e3s)\n\nPodem ser uma boa op\u00e7\u00e3o como snack\nElevada densidade nutricional, fonte de fibra, ricos em vitaminas como a vitamina E e minerais\nProdutos com elevada durabilidade\n\nOUTROS PRODUTOS ALIMENTARES\n\nCaf\u00e9\nTomate pelado\nCompotas\n\nPode consultar essa informa\u00e7\u00e3o neste documento.\n"}, {"question": "\n\u00c9 necess\u00e1rio o internamento em todos os casos?\n", "category": "saude", "answer": "\nNem todos os casos confirmados de COVID-19 necessitam de internamento, desde que apresentem um quadro cl\u00ednico ligeiro e est\u00e1vel, tenham condi\u00e7\u00f5es para permanecer em casa e esteja garantido o acompanhamento da equipa de sa\u00fade no domic\u00edlio.\n"}, {"question": "\n\u00c9 preciso quartos de press\u00e3o negativa para todos os casos?\n", "category": "saude", "answer": "\nOs casos devem preferencialmente ser internados em quartos com press\u00e3o negativa.\n"}, {"question": "\nComo \u00e9 feito o report de dados positivos ou n\u00e3o confirmados, dos casos analiados \u00e0 DGS?\n", "category": "saude", "answer": "\nO reporte \u00e9 feito pelos m\u00e9dicos, uma vez que t\u00eam de notificar obrigatoriamente numa plataforma, a plataforma SINAVE.\n"}, {"question": "\nComo \u00e9 realizada a an\u00e1lise? Que procedimentos s\u00e3o usados?\n", "category": "saude", "answer": "\nA an\u00e1lise de diagn\u00f3stico do v\u00edrus SARS-CoV-2 \u00e9 realizada por pesquisa de alvos especificos (sequ\u00eancia de RNA) em genes presentes neste v\u00edrus. A metodologia usada \u00e9 uma metodologia molecular conhecida por PCR em tempo real.\n"}, {"question": "\nComo planear uma ida \u00e0s compras?\n", "category": "saude", "answer": "\nFazer uma lista de compras organizada \u2013 a lista de compras \u00e9 uma ferramenta\nessencial para assegurar a compra de todos os alimentos que necessita, permitindo\nevitar as idas frequentes ao supermercado;\nPara organizar a lista de compras DEVE:\n\u2022 Verificar os alimentos que ainda tem dispon\u00edveis em casa\n\u2022 Verificar a capacidade de armazenamento \u00e0 temperatura de refrigera\u00e7\u00e3o\ne congela\u00e7\u00e3o;\n\u2022 Planear as diferentes refei\u00e7\u00f5es que pretende fazer, assegurando a utiliza\u00e7\u00e3o dos alimentos que ainda tem dispon\u00edveis em casa e de modo a que seja poss\u00edvel n\u00e3o esquecer todos os alimentos e ingredientes espec\u00edficos e necess\u00e1rios para a sua confe\u00e7\u00e3o;\n\u2022 Considerar a import\u00e2ncia de incluir maioritariamente alimentos que fazem\nparte de um padr\u00e3o alimentar saud\u00e1vel, ou seja, alimentos dos diferentes\ngrupos da Roda dos Alimentos e respeitando as propor\u00e7\u00f5es recomendadas;\nPlanear comprar apenas aquilo que \u00e9 necess\u00e1rio, sem exageros.\nO que deve ser tido em considera\u00e7\u00e3o no momento da\ncompra?\nNo momento da compra, deve-se ter tamb\u00e9m alguns cuidados:\n\nVerificar e cumprir a lista de compras, sempre que os alimentos que necessita estiverem dispon\u00edveis. Comprar apenas o que precisa!\nOptar por alimentos que tenham um prazo de validade mais longo.\nGarantir que o seu cesto de compras tem um bom equil\u00edbrio entre alimentos com menor e maior durabilidade. Os alimentos com menor durabilidade podem ser adquiridos, contudo devem estar presentes em menor quantidade e dever\u00e3o ser os primeiros a consumir.\nPreferir alimentos de elevado valor nutricional em detrimento de alimentos com elevada densidade energ\u00e9tica (ou seja, reduzir o consumo de alimentos que fornecem muita energia, mas poucos nutrientes).\nAssegurar a compra de produtos frescos, como fruta e hort\u00edcolas, preferindo aqueles que apresentam uma maior durabilidade e/ou produtos congelados para o caso dos hort\u00edcolas e mediante a capacidade de armazenamento.\nQuando dispon\u00edveis, os servi\u00e7os de entrega ao domic\u00edlio podem ser considerados\ncomo uma possibilidade.\n\nNas idas \u00e0s compras devem ser asseguradas todas as precau\u00e7\u00f5es para minimizar\no risco de infe\u00e7\u00e3o para o pr\u00f3prio e para os outros, nomeadamente:\n\u2022 evitar o manuseamento dos alimentos a n\u00e3o ser para colocar no carrinho de\ncompras;\n\u2022 cumprir as dist\u00e2ncias de seguran\u00e7a (manter-se a pelo menos a um metro de\ndist\u00e2ncia das pessoas);\n\u2022 evitar tocar nos olhos, nariz e boca com as m\u00e3os;\n\u2022 higieniza\u00e7\u00e3o adequada das m\u00e3os antes e depois da ida \u00e0s compras;\n\u2022 adotar as medidas gerais de etiqueta respirat\u00f3ria (n\u00e3o usar as m\u00e3os ao tossir\nou espirrar, usar um len\u00e7o de papel ou o antebra\u00e7o).\n\u00a0\nPode consultar essa informa\u00e7\u00e3o neste documento.\n"}, {"question": "\nComo proceder \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o, confe\u00e7\u00e3o e consumo de alimentos ?\n", "category": "saude", "answer": "\nEspecificamente no que se refere \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o, confe\u00e7\u00e3o e consumo de alimentos,\u00a0devem refor\u00e7ar-se as medidas de higiene que j\u00e1 antes da pandemia eram recomendadas:\n\u2013 Lavagem prolongada das m\u00e3os seguida de secagem apropriada evitando a contamina\u00e7\u00e3o cruzada (por exemplo fechar a torneira com uma toalha de papel ao inv\u00e9s da m\u00e3o que a abriu enquanto suja);\n\u2013 Desinfe\u00e7\u00e3o apropriada das bancadas de trabalho e das mesas com produtos apropriados;\n\u2013 Evitar a contamina\u00e7\u00e3o entre comida crua e cozinhada;\n\u2013 Cozinhar e \u201cempratar\u201d a comida a temperaturas apropriadas e lavar adequadamente os alimentos crus;\n\u2013 Evitar partilhar comida ou objetos entre pessoas durante a sua prepara\u00e7\u00e3o, confe\u00e7\u00e3o e Consumo.\nEm resumo, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia de que o novo tipo de coronav\u00edrus possa ser transmiss\u00edvel atrav\u00e9s da ingest\u00e3o de comida, mas devem ser mantidas e refor\u00e7adas as medidas de preven\u00e7\u00e3o de higiene pessoal e da cozinha seja em casa ou em contexto profissional.\n"}, {"question": "\nComo utilizar m\u00e1scaras?\n", "category": "saude", "answer": "\nA Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade n\u00e3o recomenda, at\u00e9 ao momento, o uso de m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o para pessoas que n\u00e3o apresentam sintomas (assintom\u00e1ticas). O uso de m\u00e1scara de forma incorreta pode aumentar o risco de infe\u00e7\u00e3o, por estar mal colocada ou devido ao contacto das m\u00e3os com a cara. A m\u00e1scara contribui tamb\u00e9m para uma falsa sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a.\n"}, {"question": "\nConfirma-se o desaconselhamento da toma de anti-inflamat\u00f3rios n\u00e3o esteroides e cortic\u00f3ides em caso de infe\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria de origem viral?\n", "category": "saude", "answer": "\nO Infarmed produziu uma Nota Informativa relativa \u00e0 aus\u00eancia de evidencia entre o agravamento da infe\u00e7\u00e3o por COVID 19 e o Ibuprofeno. Note-se que a referida nota n\u00e3o se refere \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de anti-inflamat\u00f3rios e corticoides especificamente em caso de infe\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria de origem viral.\nEstas indica\u00e7\u00f5es especificas orientam-se pelas normas da orienta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade e pelas normas t\u00e9cnicas para o tratamento de infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias virais publicadas pelas sociedades m\u00e9dicas relevantes.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de anti-inflamat\u00f3rios e corticoides em infe\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias virais encontram-se plasmadas nas normas de orienta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica desenvolvidas pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade e nas normas t\u00e9cnicas propostas pelas sociedades m\u00e9dicas relevantes.\nAguarda-se uma comunica\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Europeia do Medicamento em articula\u00e7\u00e3o com as ag\u00eancias nacionais e a rede dos Chefes das Ag\u00eancias de medicamentos da Uni\u00e3o Europeia sobre esta quest\u00e3o.\n"}, {"question": "\nDevo ligar sempre SNS 24? Em que situa\u00e7\u00f5es?\n", "category": "saude", "answer": "\nDeve ligar para o SNS 24 \u2013 808 24 24 24 \u2013 em caso de sintomas como febre, tosse ou dificuldade respirat\u00f3ria. Em caso de d\u00favidas deve primeiro consultar a informa\u00e7\u00e3o no site do SNS 24 (sns24.gov.pt) ou atrav\u00e9s do microsite da DGS (covid19.min-saude.pt). Apenas se mantiver d\u00favidas ou sintomas \u00e9 que deve ligar para o SNS 24.  \n"}, {"question": "\nEm caso de o SNS 24, n\u00e3o atender o que fa\u00e7o?\n", "category": "saude", "answer": "\nO SNS 24, no seu site \u2013 sns24.gov.pt disponibiliza conte\u00fados informativos sobre o COVID-19 (validados pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade) para o cidad\u00e3o, nomeadamente:\n\nInforma\u00e7\u00f5es gerais sobre o COVID-19 (o que \u00e9; quais os sintomas; como se transmite e entre outras)\nAs medidas preventivas da infe\u00e7\u00e3o por COVID-19 (medidas de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o geral e para viajantes, como o que deve ser feito ap\u00f3s o regresso de viagem (com sintomas e sem sintomas), entre outras quest\u00f5es)\nQuest\u00f5es relativas \u00e0 transmiss\u00e3o informa\u00e7\u00f5es sobre o isolamento e quarentena\n\nPara esclarecimentos ou informa\u00e7\u00f5es poder\u00e1 consultar o site para efeitos informativos, se sentir em perigo de vida liga 112, e continua a tentar.\n"}, {"question": "\nH\u00e1 necessidade urgente de dar sangue no nosso pa\u00eds? Onde posso encontrar essa informa\u00e7\u00e3o?\n", "category": "saude", "answer": "\nFace \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de pandemia \u00a0de Covid-19 e respetivos planos de conting\u00eancia h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o significativa das d\u00e1divas de sangue,\u00a0pelo que \u00e9 muito importante que sejam realizadas novas d\u00e1divas. Pode encontrar esta informa\u00e7\u00e3o nos seguintes links:\n\nInforma\u00e7\u00e3o para dadores |\u00a0 http://www.ipst.pt/index.php/home/destaques/713-surto-coronavirus-covid-19\nPlanos de Conting\u00eancia\u00a0 | http://www.ipst.pt/index.php/home/destaques/714-planos-de-contingencia\n\n"}, {"question": "\nNestes tempos de distanciamento social, como funciona o processo para ir dar sangue? Existe uma linha ou linhas para se fazer agendamento?\n", "category": "saude", "answer": "\nO IPST,IP assegura as condi\u00e7\u00f5es de distanciamento social nos locais de colheita, sendo que tem sido promovido ativamente o agendamento pr\u00e9vio. Para mais informa\u00e7\u00e3o clicar no seguinte link:\nHor\u00e1rio para agendamento pr\u00e9vio para a d\u00e1diva nos Postos Fixos\u00a0\u00a0 |\u00a0http://www.ipst.pt/index.php/home/destaques/715-horario-para-agendamento-dadiva-de-sangue\n"}, {"question": "\nNo caso de cura do v\u00edrus ap\u00f3s primeira infec\u00e7\u00e3o, o corpo desenvolve imunidade perante o v\u00edrus que o impe\u00e7a de voltar a revelar-se infectado?\n", "category": "saude", "answer": "\nExiste evid\u00eancia de que o organismo humano vai ganhando imunidade ap\u00f3s contacto com o v\u00edrus, ap\u00f3s contrair doen\u00e7a, efeito esse que pode ser ampliado quando houver uma vacina.\n"}, {"question": "\nO e-mail atendimento@sns.gov.pt substitui a linha SNS24?\n", "category": "saude", "answer": "\nN\u00e3o. O email \u00e9 uma das formas de contactar o SNS 24, mas atrav\u00e9s do email n\u00e3o se faz triagem e, por isso, n\u00e3o substitui em caso de necessidade o contacto com a linha telef\u00f3nica \u2013 808 24 24 24. Para os servi\u00e7os informativos pode consultar o site do SNS 24 \u2013 sns24.gov.pt ou o microsite COVID 19 \u2013 covid19.min-saude.pt.  \n"}, {"question": "\nO INEM tem capacidade para recolher amostras no domic\u00edlio, para efectuar testes laboratoriais? Que capacidade? \n", "category": "saude", "answer": "\nSim: Neste momento 6 meios (2 no Norte, 1 no centro, 2 em Lisboa 1 em Faro)\n"}, {"question": "\nO que \u00e9 um quarto com press\u00e3o negativa?\n", "category": "saude", "answer": "\nO quarto com press\u00e3o negativa permite isolar o doente portador de uma doen\u00e7a contagiosa por via a\u00e9rea evitando a dissemina\u00e7\u00e3o do agente infecioso. O sistema de ventila\u00e7\u00e3o usado nestes espa\u00e7os causa press\u00e3o negativa no interior do quarto, permitindo assim a entrada de ar,  uma vez que o ar se desloca das zonas com maior press\u00e3o para as zonas com menor press\u00e3o, garantindo a ventila\u00e7\u00e3o do quarto.  Assegura-se que o ar do quarto n\u00e3o circula para fora, conseguindo-se conter a propaga\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a.\n"}, {"question": "\nO que devemos fazer (profissionais e n\u00e3o profissionais) para prevenir a contamina\u00e7\u00e3o?\n", "category": "saude", "answer": "\nApesar da adapta\u00e7\u00e3o deste v\u00edrus aos humanos ser muito recente, existe j\u00e1 uma consider\u00e1vel produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica num curto espa\u00e7o de tempo. Tanto nesta como na investiga\u00e7\u00e3o anterior sobre os outros coronav\u00edrus,\u00a0n\u00e3o existe nenhum tipo de evid\u00eancia sobre a possibilidade de infe\u00e7\u00f5es devido \u00e0 ingest\u00e3o de comida. Isto \u00e9 verdadeiro, tanto em rela\u00e7\u00e3o ao SARS-CoV como em rela\u00e7\u00e3o ao chamado S\u00edndrome Respirat\u00f3rio do M\u00e9dio Oriente (MERS-CoV), como relativamente ao que se estudou sobre este coronav\u00edrus: n\u00e3o existe qualquer evid\u00eancia sobre a contamina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da ingest\u00e3o da comida.\nAs poss\u00edveis explica\u00e7\u00f5es estar\u00e3o relacionadas com a baixa estabilidade deste tipo de v\u00edrus no ambiente (ou seja, o per\u00edodo em que existe a probabilidade de contamina\u00e7\u00e3o ser curto) bem como o fato de ter que haver uma concentra\u00e7\u00e3o relativamente alta para que a contamina\u00e7\u00e3o tenha viabilidade.\nMas o que se conhece, com seguran\u00e7a, \u00e9 a comprovada efici\u00eancia dos procedimentos de limpeza das superf\u00edcies para a redu\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es de v\u00edrus e a elimina\u00e7\u00e3o da viabilidade de contamina\u00e7\u00e3o.\nA este respeito, para evitar a propaga\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus, a\u00a0Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade\u00a0recomenda:\n\u2013 Evite tocar nos olhos, nariz ou boca com as m\u00e3os;\n\u2013 Limpar e desinfetar com frequ\u00eancia objetos e superf\u00edcies de contacto em sua casa e no seu local de trabalho e evitar partilhar comida ou objetos;\n\u2013 Quando espirrar ou tossir, tape o nariz e a boca com o bra\u00e7o ou com um len\u00e7o de papel que dever\u00e1 ser colocado imediatamente no lixo;\n\u2013 Quando estiver com outras pessoas, proteja-se e mantenha uma dist\u00e2ncia de pelo menos 1metro.\n"}, {"question": "\nO que poder\u00e1 ter um Kit Alimentar para um per\u00edodo de isolamento para 14 dias?\n", "category": "saude", "answer": "\nDesenvolvemos um Kit Alimentar, orientador para os profissionais de sa\u00fade e outros profissionais que prestam apoio na \u00e1rea alimentar a pessoas que se encontram em vigil\u00e2ncia ativa e cujo isolamento preventivo por um per\u00edodo de 14 dias foi recomendado.\nEste Kit \u00e9 meramente orientador e poder\u00e1 ajudar a popula\u00e7\u00e3o a fazer um adequado abastecimento de alimentos para um per\u00edodo mais longo de tempo, comparativamente aquilo que \u00e9 a frequ\u00eancia habitual de ida \u00e0s compras na nossa popula\u00e7\u00e3o. Este Kit Alimentar para um per\u00edodo de isolamento de 14 dias, contempla os alimentos a incluir, bem como as respetivas quantidades.\n\nPode consultar essa informa\u00e7\u00e3o neste documento.\n"}, {"question": "\nO que s\u00e3o ventiladores mec\u00e2nicos?\n", "category": "saude", "answer": "\nS\u00e3o aparelhos m\u00e9dicos que ajudam os doentes a respirar quando n\u00e3o conseguem respirar de forma aut\u00f3noma.\n"}, {"question": "\nO SARS-CoV-2 (coronav\u00edrus) pode ser transmitido atrav\u00e9s dos alimentos?\n", "category": "saude", "answer": "\nSegundo a Autoridade Europeia para a Seguran\u00e7a Alimentar (EFSA) e a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) n\u00e3o existe, at\u00e9 ao momento, evid\u00eancia de qualquer tipo de contamina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do consumo de alimentos cozinhados ou crus. De acordo com a EFSA \u201ca experi\u00eancia dos surtos anteriores com coronav\u00edrus, nomeadamente com o corona-v\u00edrus SARS-CoV e com o coronav\u00edrus MERS-CoV, mostram que a sua transmiss\u00e3o n\u00e3o ocorreu atrav\u00e9s do consumo alimentar\u201d.\nPode encontrar essa informa\u00e7\u00e3o neste documento.\n"}, {"question": "\nO servi\u00e7o de receitas de medicamentos por telem\u00f3vel alterou sendo agora necess\u00e1ria a chave m\u00f3vel digital. Quem n\u00e3o tem, como pode levantar os medicamentos?\n", "category": "saude", "answer": "\nA dispensa de receitas sem papel pode ser realizada em qualquer farm\u00e1cia do territ\u00f3rio nacional atrav\u00e9s dos seguintes meios:\n\u2022        N.\u00ba de receita e Pin de acesso e dispensa presente no SMS recebido aquando a emiss\u00e3o da Receita Sem Papel;\n\u2022        N.\u00ba de receita e Pin de acesso e dispensa presente no email recebido aquando a emiss\u00e3o da Receita Sem Papel;\n\u2022        N.\u00ba de receita e Pin de acesso e dispensa presente no guia de tratamento, caso o utente disponha do mesmo.\n\nAdicionalmente o utente poder\u00e1 utilizar o seu cart\u00e3o do cidad\u00e3o em combina\u00e7\u00e3o com o Pin de acesso e dispensa presente nos meios acima referidos.\nSe n\u00e3o tiver Chave M\u00f3vel Digital ativa, no momento da emiss\u00e3o a receita pode ser remetida para o seu email.\n"}, {"question": "\nOnde encontrar a lista de hospitais de refer\u00eancia, bem como os laborat\u00f3rios?\n", "category": "saude", "answer": "\nA lista de unidades dentro do SNS, encontra-se aqui: \n"}, {"question": "\nOs corpos de bombeiros volunt\u00e1rios podem transportar casos suspeitos?\n", "category": "saude", "answer": "\nSim, desde que disponham de EPI adequados e de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es da DGS\n"}, {"question": "\nOs dados sobre an\u00e1lises a casos suspeitos, recebidos na DGS, ap\u00f3s a sua conclus\u00e3o, s\u00e3o em tempo real? Necessitam de a\u00e7\u00e3o humana ou s\u00e3o totalmente processados por computador?\n", "category": "saude", "answer": "\nOs dados sobre an\u00e1lise a casos suspeitos , n\u00e3o s\u00e3o em tempo real. Necessitam de a\u00e7\u00e3o humana. O relat\u00f3rio de situa\u00e7\u00e3o da DGS \u00e9 refrescado a cada 24h.\n"}, {"question": "\nOs testes laboratoriais s\u00e3o inseridos em Base de Dados para fins de investiga\u00e7\u00e3o ao novo Coronav\u00edrus?\n", "category": "saude", "answer": "\nOs testes laboratoriais s\u00e3o inseridos na base de dados do SINAVE para investiga\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica. Simultaneamente as sequ\u00eancias do genoma integral de cada um dos virus sequ\u00eanciados \u00e9 integrado em bases de dados internacionais para fins de investiga\u00e7\u00e3o aos diferentes niveis ( verifica\u00e7\u00e3o de cadeias de transmiss\u00e3o, patogenicidade, resist\u00eancia a possiveis antivirais).\n"}, {"question": "\nPode o novo tipo de coronav\u00edrus ser transmiss\u00edvel atrav\u00e9s da Comida?\n", "category": "saude", "answer": "\nA crescente preocupa\u00e7\u00e3o sobre o coronav\u00edrus (SARS-CoV-2) e a doen\u00e7a respirat\u00f3ria aguda a ele atribu\u00edda (COVID-19), que levou \u00e0 declara\u00e7\u00e3o de pandemia pela OMS, levanta quest\u00f5es e receios sobre a sua transmiss\u00e3o. A contamina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da comida e de outros objetos de uso comum (como telem\u00f3veis) s\u00e3o algumas dessas preocupa\u00e7\u00f5es. Tomando em considera\u00e7\u00e3o todos os estudos cient\u00edficos levados a cabo at\u00e9 ao momento,\u00a0n\u00e3o existe evid\u00eancia de qualquer tipo de contamina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da ingest\u00e3o de comida cozinhada ou crua. Contudo, e aplicando o princ\u00edpio da precau\u00e7\u00e3o, o refor\u00e7o das medidas de higiene e limpeza \u00e9 altamente aconselhado porque as boas pr\u00e1ticas reduzem claramente a concentra\u00e7\u00e3o de v\u00edrus e diminuem eficazmente a probabilidade de contamina\u00e7\u00e3o.\n"}, {"question": "\nPortugal est\u00e1 de alguma forma a contribuir para o esfor\u00e7o de pesquisa para desenvolvimento de uma vacina?\n", "category": "saude", "answer": "\nO Infarmed, no \u00e2mbito das suas compet\u00eancias espec\u00edficas neste dom\u00ednio, encontra-se envolvido nas atividades de investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de medicamentos, nomeadamente para o Coronav\u00edrus 19, e em particular salientam-se as seguintes:\nEm articula\u00e7\u00e3o com a Ag\u00eancia Europeia do Medicamento no apoio \u00e0s diversas fases de desenvolvimento do medicamento, nomeadamente mediante aconselhamento regulamentar e cientifico;\nEm articula\u00e7\u00e3o com a Rede Europeia de Investiga\u00e7\u00e3o nomeadamente atrav\u00e9s do EATRIS (European Infrastructure for Translational Medicine) e do STARS (Strengthening Training of Academia in Regulatory Science), em que estamos ativamente envolvidos.\nNo que respeita \u00e0s atividades cientificas e de investiga\u00e7\u00e3o cl\u00ednica dos Centros de Investiga\u00e7\u00e3o da Rede Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica a informa\u00e7\u00e3o relativa ao envolvimento desses centros nacionais dever\u00e1 ser solicitada \u00e0s entidades competentes, nomeadamente \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia e ao Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior.\n"}, {"question": "\nQual \u00e9 a capacidade de atendimento da Linha SNS 24?\n", "category": "saude", "answer": "\nA linha SNS 24 tem, neste momento, capacidade para ter em atendimento cerca de 150 enfermeiros em simult\u00e2neo. Ou seja, est\u00e3o formados e capacitados para atendimento por escalas mais de 1000 enfermeiros. Para al\u00e9m disso, o SNS 24 ter\u00e1 solu\u00e7\u00f5es de trabalho remoto em modelo de conting\u00eancia.\n"}, {"question": "\nQuanto tempo em m\u00e9dia dura o v\u00edrus numa superf\u00edcie?\n", "category": "saude", "answer": "\nN\u00e3o \u00e9 certo quanto tempo o coronav\u00edrus que causa a COVID-19 sobrevive em superf\u00edcies. Estudos sugerem que os coronav\u00edrus (incluindo informa\u00e7\u00f5es preliminares sobre o v\u00edrus COVID-19) podem persistir em superf\u00edcies por algumas horas ou at\u00e9 dias. Isto pode variar sob diferentes condi\u00e7\u00f5es (por exemplo, tipo de superf\u00edcie, temperatura ou humidade do ambiente e a carga viral inicial que originou a exposi\u00e7\u00e3o).\n"}, {"question": "\nQuantos dias antes dos primeiros sintomas \u00e9 que o paciente pode ter contaminado algu\u00e9m?\n", "category": "saude", "answer": "\nEstima-se que o per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a (tempo decorrido desde a exposi\u00e7\u00e3o ao v\u00edrus at\u00e9 ao aparecimento de sintomas) seja entre 2 e 14 dias. A transmiss\u00e3o por pessoas assintom\u00e1ticas (sem sintomas) ainda est\u00e1 a ser investigada.\n"}, {"question": "\nQuantos testes fazem por dia?\n", "category": "saude", "answer": "\nEste n\u00famero \u00e9 vari\u00e1vel, depende das necessidades di\u00e1rias, que s\u00e3o crescentes com a evolu\u00e7\u00e3o da epidemia.\n"}, {"question": "\nQue n\u00famero de  ambul\u00e2ncias tem o INEM preparadas para transporte de casos suspeitos? \n", "category": "saude", "answer": "\n\u00c0 data o INEM disp\u00f5e de 23 Ambul\u00e2ncias (entre ambul\u00e2ncias operadas pelo INEM e Ambul\u00e2ncias da CVP), dedicadas exclusivamente ao transporte especializado de casos suspeitos.\nNo entanto, face ao crescente volume dos casos,\u00a0para al\u00e9m das referidas 23 Equipas de Transporte Especializado (que esgotam a sua capacidade em alguns momentos) o INEM, pode acionar outras ambul\u00e2ncias do Sistema Integrado de Emerg\u00eancia M\u00e9dica (SIEM) desde que a tripula\u00e7\u00e3o se encontre devidamente equipada com Equipamento de Prote\u00e7\u00e3o Individual.\n"}, {"question": "\nQue tipo de m\u00e1scaras devem ser usadas, e podem ser reutilizadas ap\u00f3s lavagem com \u00e1lcool ou outro produto?\n", "category": "saude", "answer": "\nDe acordo com a situa\u00e7\u00e3o atual em Portugal, n\u00e3o est\u00e1 indicado o uso de m\u00e1scara para prote\u00e7\u00e3o individual, exceto nas seguintes situa\u00e7\u00f5es:\n\nSuspeitos de infe\u00e7\u00e3o por COVID-19;\nProfissionais de sa\u00fade ou quem cuida de pessoas com sintomas da COVID-19 devem usar m\u00e1scaras, idealmente respiradores FFP2 ou FFP3.\n\n"}, {"question": "\nQuem atende a linha SNS 24? Onde?\u00a0\n", "category": "saude", "answer": "\nOs servi\u00e7os cl\u00ednicos do Centro de Contacto SNS 24 s\u00e3o atendidos por enfermeiros. O SNS 24 tem neste momento, mais de 1000 enfermeiros formados e capacitados, que trabalham por escalas nos call center de Lisboa, Porto, Braga e Faro.  \n"}, {"question": "\nQuem audita os resultados dos testes laboratoriais? Existe algum procedimento de controlo de qualidade?\n", "category": "saude", "answer": "\nOs testes laboratoriais de diagn\u00f3stico deste virus s\u00e3o sujeitos a diferentes controlos de qualidade (internos e externos) . Os controlos de qualidade  internos a cada vez que se efectua a analise compreende obrigat\u00f3riamente  um controlo positivo e um controlo negativo. Adicionalmente o INSA integra tamb\u00e9m na sua metodologia um controlo de qualidade relacionado com qualidade da amostra (verifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de celulas humanas -sinal que a colheita foi bem executada e que a extra\u00e7\u00e3o de RNA foi eficiente). Os controlos externos tamb\u00e9m s\u00e3o realizados por todos os Laborat\u00f3rios. Foi instituido pelo INSA que pelo menos as 5 amostras negativas e as 5 amostras positivas s\u00e3o realizadas tamb\u00e9m pelo Laborat\u00f3rio Nacional de Refer\u00eancia no INSA o que assegura que existe uniformidade no resultado. Posteriormente \u00e9 solicitado pelo INSA que todas as amostras ou RNA dos casos positivos sejam enviados para o INSA de forma a poder efectuar-se sequencia\u00e7\u00e3o global do genoma deste virus. Ainda paralelamente est\u00e1 a ser organizado pelo INSA  um programa de controlo de qualidade para o diagn\u00f3stico deste virus aplicado a todosos Laborat\u00f3rios (publicos e privados. Finalmente \u00e9 de notar que o Laborat\u00f3rio Nacional de Refer\u00eancia  participa em controlos de qualidade europeus e simultaneamente envia os dez primeiros casos positivos para o Laborat\u00f3rio Europeu de Refer\u00eancia.\n"}, {"question": "\nSendo que a mensagem oficial \u00e9 \"#FicaEmCasa\" n\u00e3o \u00e9 contradit\u00f3rio sair de casa para ir dar sangue?\n", "category": "saude", "answer": "\nO\u00a0sangue n\u00e3o se fabrica artificialmente, s\u00f3 o ser humano o pode doar. \u00a0Est\u00e1 em vigor um Plano de conting\u00eancia com medidas para mitigar n\u00e3o s\u00f3 o potencial risco de transmiss\u00e3o da COVID-19 por transfus\u00e3o sangu\u00ednea como tamb\u00e9m para mitigar o risco de exposi\u00e7\u00e3o dos profissionais e dadores ao SARS-CoV-2. Estas \u00faltimas medidas t\u00eam em conta as normas e orienta\u00e7\u00f5es da Dire\u00e7\u00e3o Geral da Sa\u00fade nomeadamente no que se refere a distanciamento social. Apesar de vigorar o Estado de Emerg\u00eancia, a circula\u00e7\u00e3o de dadores ou potenciais dadores para se dirigirem a locais onde se realizam sess\u00f5es de colheita de sangue est\u00e1 autorizada. Est\u00e1 dispon\u00edvel em\u00a0www.ipst.pt\u00a0declara\u00e7\u00e3o que poder\u00e1 ser utilizada para o efeito.\n"}, {"question": "\nTenho Covid-19, posso amamentar?\n", "category": "saude", "answer": "\nAt\u00e9 ao momento, n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancia suficiente e inequ\u00edvoca de que o v\u00edrus SARS-CoV2 possa ser transmitido pelas m\u00e3es com COVID-19 atrav\u00e9s do leito materno. Tanto quanto sabemos, o \u00fanico estudo cl\u00ednico dispon\u00edvel, ainda que com uma amostra de apenas 9 doentes, sugere que n\u00e3o existe transmiss\u00e3o vertical no per\u00edodo neonatal atrav\u00e9s da amamenta\u00e7\u00e3o. A este estudo cl\u00ednico, acrescenta-se a evid\u00eancia de um estudo de caso e a evid\u00eancia j\u00e1 existente para outros v\u00edrus respirat\u00f3rios, que mostra de modo em geral a n\u00e3o transmiss\u00e3o atrav\u00e9s do leite materno.\nPode consultar essa informa\u00e7\u00e3o neste documento.\n"}, {"question": "\nTodos os hospitais poder\u00e3o servir como Unidades de Internamento ou s\u00f3 os considerados Unidades de Refer\u00eancia?\n", "category": "saude", "answer": "\nTodos os hospitais poder\u00e3o servir como unidades de internamento desde que re\u00fanam as condi\u00e7\u00f5es adequadas para o tratamento de doentes com COVID-19.\nAtualmente existem hospitais de refer\u00eancia a n\u00edvel nacional. \n"}, {"question": "\nTodos os laborat\u00f3rios hospitalares est\u00e3o ou podem estar preparados para fazer testes laboratoriais, a casos suspeitos?\n", "category": "saude", "answer": "\nH\u00e1 cada vez mais hospitais preparados para fazer testes laboratoriais. Esta lista est\u00e1 publicada no site covid19.min-saude.pt.\n"}, {"question": "\nA ativa\u00e7\u00e3o do plano limitar\u00e1 o quotidiano?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nO Plano Nacional de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil \u00e9 um instrumento para suporte \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as e capacidades de resposta operacional. Neste sentido, a ativa\u00e7\u00e3o do Plano n\u00e3o implica outras limita\u00e7\u00f5es \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os para al\u00e9m daquelas que j\u00e1 foram (ou que vierem a ser) determinadas pelas autoridades competentes.\n"}, {"question": "\nDurante quanto tempo o plano nacional de emerg\u00eancia estar\u00e1 ativado?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nO Plano Nacional de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil ficar\u00e1 ativado at\u00e9 determina\u00e7\u00e3o no sentido da respetiva desativa\u00e7\u00e3o por parte da Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil.\n"}, {"question": "\nO plano nacional de emerg\u00eancia tem correspond\u00eancia com os planos distritais e/ou municipais de emerg\u00eancia?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nOs Planos Distritais e Municipais de Emerg\u00eancia s\u00e3o ativados pelas autoridades territorialmente competentes em fun\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o que \u00e9 realizada no respetivo espa\u00e7o geogr\u00e1fico. A ativa\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Emerg\u00eancia n\u00e3o obriga a que os Planos de n\u00edvel inferior sejam ativados, sendo tal decis\u00e3o ponderada caso a caso.\n"}, {"question": "\nO que \u00e9 o plano nacional de emerg\u00eancia?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nO Plano Nacional de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil \u00e9 o instrumento de suporte \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o civil em caso de imin\u00eancia ou ocorr\u00eancia de um acidente grave ou cat\u00e1strofe em Portugal Continental. Destina-se a possibilitar a unidade de dire\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es a desenvolver, a refor\u00e7ar a coordena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e operacional dos meios a empenhar e a adequar as medidas de car\u00e1ter excecional a adotar. \n"}, {"question": "\nO que significa a ativa\u00e7\u00e3o do plano nacional de emerg\u00eancia?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nSignifica que est\u00e3o, de modo faseado, a ser colocados em pr\u00e1tica todos os mecanismos e instrumentos ao dispor do sistema de prote\u00e7\u00e3o civil, para apoiar as opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 gest\u00e3o desta crise de sa\u00fade p\u00fablica.\n"}, {"question": "\nPor que raz\u00e3o foi ativado?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nA Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil deliberou a ativa\u00e7\u00e3o do Plano tendo em considera\u00e7\u00e3o:\n\nO estado de emerg\u00eancia presentemente vigente para o territ\u00f3rio nacional, conforme definido pelo Decreto do Presidente da Rep\u00fablica n.\u00ba 14-A/2020, de 18 de mar\u00e7o, e cuja aplica\u00e7\u00e3o foi regulamentada atrav\u00e9s do Decreto n.\u00ba 2-A/2020, de 20 de mar\u00e7o;\nAs circunst\u00e2ncias excecionais desta crise de sa\u00fade p\u00fablica e os seus efeitos em cascata, que determinam a necessidade de um acompanhamento refor\u00e7ado, a n\u00edvel pol\u00edtico e institucional, por forma a assegurar a sinaliza\u00e7\u00e3o precoce de problemas e constrangimentos e a difus\u00e3o atempada de diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es;\nO incremento dos efeitos do COVID-19 no territ\u00f3rio nacional, com impactos em v\u00e1rios setores alargados do tecido social e produtivo;\nA ativa\u00e7\u00e3o j\u00e1 ocorrida de Planos Municipais e Distritais de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil, por forma a garantir o acompanhamento permanente e refor\u00e7ado da evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica causada pelo COVID-19.\n\n"}, {"question": "\nPorque n\u00e3o posso ir \u00e0 minha terra ou ir \u00e0s compras a outro concelho?\n", "category": "ainterna", "answer": "\n O Decreto que renovou o Estado de Emerg\u00eancia, Decreto n.\u00ba 2-B/2020, de 2 de abril, determina, no seu Artigo 6.\u00ba, uma maior limita\u00e7\u00e3o \u00e0 circula\u00e7\u00e3o no per\u00edodo da P\u00e1scoa \u2013 mais concretamente entre as 00h00 de amanh\u00e3, dia 9 de abril, e as 24h00 do dia 13 de abril -, per\u00edodo no qual os cidad\u00e3os n\u00e3o podem circular para fora do concelho de resid\u00eancia habitual.\n"}, {"question": "\nPosso transitar de um concelho para o outro, se for em trabalho?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nPara as exce\u00e7\u00f5es previstas no Decreto do Estado de Emerg\u00eancia, nomeadamente os trabalhadores de atividades profissionais que o Decreto permite que trabalhem neste per\u00edodo, caso tenham necessidade de circular para fora do seu concelho de resid\u00eancia, devem estar munidos de uma declara\u00e7\u00e3o da entidade empregadora que ateste que se encontram no desempenho das respetivas atividades profissionais em concelho distinto do de resid\u00eancia.\nEsta declara\u00e7\u00e3o deve conter, designadamente, a identifica\u00e7\u00e3o da entidade empregadora e o concelho de exerc\u00edcio da atividade profissional. \n"}, {"question": "\nQuais s\u00e3o as atividades profissionais, nomeadamente os trabalhadores de atividades profissionais que o Decreto permite que trabalhem neste per\u00edodo?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nOs cidad\u00e3os n\u00e3o podem circular para fora do concelho de resid\u00eancia habitual no per\u00edodo compreendido entre as 00:00h do dia 9 de abril e as 24:00h do dia 13 de abril, salvo por motivos de sa\u00fade ou por outros motivos de urg\u00eancia imperiosa.A restri\u00e7\u00e3o prevista no n\u00famero anterior n\u00e3o se aplica aos cidad\u00e3os abrangidos pelo n.\u00ba 4 do artigo 4.\u00ba, desde que no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es, bem como ao desempenho das atividades profissionais admitidas pelo presente decreto.\nN\u00e3o se aplica aos cidad\u00e3os abrangidos pelo n.\u00ba 4 do artigo 4.\u00ba, desde que no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es, bem como ao desempenho das atividades profissionais admitidas pelo presente decreto?\n Sim, para os cidad\u00e3os que exer\u00e7am fun\u00e7\u00f5es: \na) Aos profissionais de sa\u00fade e outros trabalhadores de institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e de apoio social, bem como agentes de prote\u00e7\u00e3o civil;\nb) \u00c0s for\u00e7as e servi\u00e7os de seguran\u00e7a, militares e pessoal civil das For\u00e7as Armadas e inspetores da Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica;\nc) Aos titulares de cargos pol\u00edticos, magistrados e l\u00edderes dos parceiros sociais.\nPara os restantes trabalhadores que exer\u00e7am fun\u00e7\u00f5es, em determinadas atividades previstas no Decreto, e em outras nas quais o teletrabalho n\u00e3o se possa aplicar:\n1 \u2013 Minimercados, supermercados, hipermercados;\n2 \u2013 Frutarias, talhos, peixarias, padarias;\n3 \u2013 Mercados, nos casos de venda de produtos alimentares;\n4 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o agroalimentar;\n5 \u2013 Lotas;\n6 \u2013 Restaura\u00e7\u00e3o e bebidas, em regime de take-away;\n7 \u2013 Confe\u00e7\u00e3o de refei\u00e7\u00f5es prontas a levar para casa,em regime de take-away;\n8 \u2013 Servi\u00e7os m\u00e9dicos ou outros servi\u00e7os de sa\u00fade e apoio social;\n9 \u2013 Farm\u00e1cias e locais de venda de medicamentos n\u00e3o sujeitos a receita m\u00e9dica;\n10 \u2013 Estabelecimentos de produtos m\u00e9dicos e ortop\u00e9dicos;\n11 \u2013 Oculistas;\n12 \u2013 Estabelecimentos de produtos cosm\u00e9ticos e de higiene;\n13 \u2013 Estabelecimentos de produtos naturais e diet\u00e9ticos;\n14 \u2013 Servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais e respetiva repara\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o (\u00e1gua, energia el\u00e9trica, g\u00e1s natural e gases de petr\u00f3leo liquefeitos canalizados, comunica\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas, servi\u00e7os postais, servi\u00e7o de recolha e tratamento de \u00e1guas residuais, servi\u00e7os de recolha e tratamento de efluentes, servi\u00e7os de gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos e de higiene urbana e servi\u00e7o de transporte de passageiros);\n15 \u2013 Servi\u00e7os habilitados para o fornecimento de \u00e1gua, a recolha e tratamento de \u00e1guas residuais e ou de res\u00edduos gerados no \u00e2mbito das atividades ou nos estabelecimentos referidos no presente anexo;\n16 \u2013 Papelarias e tabacarias (jornais, tabaco);\n17 \u2013 Jogos sociais;\n18 \u2013 Centros de atendimento m\u00e9dico-veterin\u00e1rio;\n19 \u2013 Estabelecimentos de venda de animais de companhia e de alimentos e ra\u00e7\u00f5es;\n20 \u2013 Estabelecimentos de venda de flores, plantas, sementes e fertilizantes e produtos fitossanit\u00e1rios qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos;\n21 \u2013 Estabelecimentos de lavagem e limpeza a seco de t\u00eaxteis e peles;\n22 \u2013 Drogarias;\n23 \u2013 Lojas de ferragens e estabelecimentos de venda de material de bricolage;\n24 \u2013 Postos de abastecimento de combust\u00edvel e postos de carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos;\n25 \u2013 Estabelecimentos de venda de combust\u00edveis para uso dom\u00e9stico;\n26 \u2013 Estabelecimentos de com\u00e9rcio, manuten\u00e7\u00e3o ou repara\u00e7\u00e3o de veloc\u00edpedes, ve\u00edculos autom\u00f3veis e motociclos, tratores e m\u00e1quinas agr\u00edcolas, navios e embarca\u00e7\u00f5es, bem como venda de pe\u00e7as e acess\u00f3rios e servi\u00e7os de reboque;\n27 \u2013 Estabelecimentos de venda e repara\u00e7\u00e3o de eletrodom\u00e9sticos, equipamento inform\u00e1tico e de comunica\u00e7\u00f5es e respetiva repara\u00e7\u00e3o;\n28 \u2013 Servi\u00e7os banc\u00e1rios, financeiros e seguros;\n29 \u2013 Atividades funer\u00e1rias e conexas;\n30 \u2013 Servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00f5es ao domic\u00edlio;\n31 \u2013 Servi\u00e7os de seguran\u00e7a ou de vigil\u00e2ncia ao domic\u00edlio;\n32 \u2013 Atividades de limpeza, desinfe\u00e7\u00e3o, desratiza\u00e7\u00e3o e similares;\n33 \u2013 Servi\u00e7os de entrega ao domic\u00edlio;\n34 \u2013 Estabelecimentos tur\u00edsticos, exceto parques de campismo, podendo aqueles prestar servi\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o e bebidas no pr\u00f3prio estabelecimento exclusivamente para os respetivos h\u00f3spedes;\n35 \u2013 Servi\u00e7os que garantam alojamento estudantil;\n36 \u2013 M\u00e1quinas de vending em empresas, em empresas, estabelecimentos ou quaisquer institui\u00e7\u00f5es nos quais aquelas m\u00e1quinas representem o \u00fanico meio de acesso a produtos alimentares;\n37 \u2013 Atividade por vendedores itinerantes, nos termos previstos no artigo 14.\u00ba;\n38 \u2013 Atividade de aluguer de ve\u00edculos de mercadorias sem condutor (rent-a-cargo);\n39 \u2013 Atividade de aluguer de ve\u00edculos de passageiros sem condutor (rent-a-car), nos termos previstos no artigo 15.\u00ba;\n40 \u2013 Atividades e estabelecimentos enunciados nos n\u00fameros anteriores, ainda que integrados em centros comerciais;\n41 \u2013 Presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de execu\u00e7\u00e3o ou beneficia\u00e7\u00e3o das Redes de Faixas de Gest\u00e3o de Combust\u00edvel.\n42 \u2013 Estabelecimentos de venda de material e equipamento de rega, assim como produtos relacionados com a vinifica\u00e7\u00e3o, assim como material de acomoda\u00e7\u00e3o de frutas e legumes;\n43 \u2013 Estabelecimentos de venda de produtos fitofarmac\u00eauticos e biocidas;\n44 \u2013 Estabelecimentos de venda de medicamentos veterin\u00e1rios.\n"}, {"question": "\nQual a finalidade do plano?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nO Plano Nacional de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil regula a forma como \u00e9 assegurada a coordena\u00e7\u00e3o institucional, a articula\u00e7\u00e3o e a interven\u00e7\u00e3o das entidades integrantes do Sistema Integrado de Opera\u00e7\u00f5es de Prote\u00e7\u00e3o e Socorro e de outras entidades p\u00fablicas ou privadas a envolver nas opera\u00e7\u00f5es. Constitui-se, assim, como uma plataforma que se encontra preparada para responder, organizadamente, a situa\u00e7\u00f5es de acidente grave ou cat\u00e1strofe, em particular atrav\u00e9s da:\u00a0\n\nDefini\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es relativamente ao modo de atua\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios organismos, servi\u00e7os e estruturas a empenhar em opera\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o civil;\nCoordena\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de apoio e de refor\u00e7o, promovendo maior efic\u00e1cia e rapidez de atua\u00e7\u00e3o das entidades intervenientes.\n\nO Plano tipifica ainda o conjunto de responsabilidades dos agentes de prote\u00e7\u00e3o civil e dos organismos e entidades de apoio que poder\u00e3o intervir, visando criar as condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao r\u00e1pido, eficiente e coordenado refor\u00e7o, apoio e assist\u00eancia, tanto na atual fase de resposta imediata como na recupera\u00e7\u00e3o a curto prazo.\n"}, {"question": "\nQual a mais-valia da ativa\u00e7\u00e3o do plano?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nA ativa\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil permite formalizar os mecanismos de coordena\u00e7\u00e3o,\u00a0controlo e articula\u00e7\u00e3o institucional,\u00a0que t\u00eam vindo a ser colocados em pr\u00e1tica, no quadro da pandemia COVID-19. De entre estes, destaca-se, a n\u00edvel nacional:\n\no funcionamento da Subcomiss\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil, estrutura interministerial especificamente criada para acompanhar em perman\u00eancia os impactos da situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica;\no funcionamento do Centro de Coordena\u00e7\u00e3o Operacional Nacional, estrutura de coordena\u00e7\u00e3o institucional em que se assegura a gest\u00e3o operacional, a coordena\u00e7\u00e3o dos recursos, a recolha de informa\u00e7\u00e3o relevante e o acompanhamento de ocorr\u00eancias.\n\nCom a ativa\u00e7\u00e3o do Plano, fica facilitada a aplica\u00e7\u00e3o dos mecanismos e procedimentos nele previstos, os quais ser\u00e3o acionados, de modo gradual e flex\u00edvel, \u00e0 medida que forem considerados necess\u00e1rios.\u00a0\n"}, {"question": "\nQual o \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o do plano?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nO Plano Nacional de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil aplica-se a todo o territ\u00f3rio de Portugal Continental. Os territ\u00f3rios das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da Madeira encontram-se cobertos pelos respetivos Planos Regionais de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil.\n"}, {"question": "\nQuem \u00e9 o diretor do plano?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nO diretor do Plano Nacional de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil \u00e9 o Ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna. Compete ao diretor assegurar a dire\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e controlo do Plano e das medidas excecionais de emerg\u00eancia, com vista ao restabelecimento, t\u00e3o r\u00e1pido quanto poss\u00edvel, das condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de normalidade.\n"}, {"question": "\nQuem ativou o plano?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nO Plano Nacional de Emerg\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Civil foi ativado por decis\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil, a qual se constitui como \u00f3rg\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o civil.\n"}, {"question": "\nSou pessoa sem entidade empregadora claramente identificada ( casos dos cuidadores informais, agricultores, comerciantes, empres\u00e1rios em nome individual ou trabalhadores por conta pr\u00f3pria, em \u00e1reas essenciais em que o teletrabalho n\u00e3o seja poss\u00edvel), como posso atestar a necessidade de transitar entre concelhos?\n", "category": "ainterna", "answer": "\nEm casos espec\u00edficos onde n\u00e3o existe entidade empregadora claramente identificada (como por exemplo nos casos dos cuidadores informais, agricultores, comerciantes, empres\u00e1rios em nome individual ou trabalhadores por conta pr\u00f3pria, em \u00e1reas essenciais em que o teletrabalho n\u00e3o seja poss\u00edvel), dever\u00e3o fazer declara\u00e7\u00e3o sob compromisso de honra dizendo onde residem e onde trabalham. Em caso de viola\u00e7\u00e3o, incorrem em crimes de desobedi\u00eancia e de falsas declara\u00e7\u00f5es.\n"}, {"question": "\nComo entrego requerimentos relativos a servi\u00e7os que n\u00e3o estejam dispon\u00edveis no Portal das Finan\u00e7as?\n", "category": "financas", "answer": "\nQuaisquer requerimentos podem ser apresentados eletronicamente, atrav\u00e9s do e-balc\u00e3o do Portal das Finan\u00e7as (dispon\u00edvel em https://www.portaldasfinancas.gov.pt/pt/formularioContacto.action). O e-balc\u00e3o \u00e9 uma forma digital de interagir com todos os servi\u00e7os da AT, colocando as suas quest\u00f5es e apresentando os seus pedidos. Ao escrever-nos pelo e-balc\u00e3o, as suas quest\u00f5es ser\u00e3o encaminhadas para os nossos funcion\u00e1rios, que responder\u00e3o como se tivessem sido colocadas presencialmente nos nossos servi\u00e7os, com a poss\u00edvel brevidade.\n"}, {"question": "\nComo fazer se perder a minha senha de acesso ao Portal das Finan\u00e7as?\n", "category": "financas", "answer": "\nDesde logo, pode tentar recuperar a sua senha no Portal das Finan\u00e7as. Caso tenha o seu n\u00famero de telem\u00f3vel confirmado junto da AT e ainda se recorde da resposta \u00e0 sua pergunta de seguran\u00e7a, pode receber rapidamente por SMS um novo c\u00f3digo.\nCaso contr\u00e1rio, a AT, em parceria com a Ag\u00eancia de Moderniza\u00e7\u00e3o Administrativa, disponibiliza-lhe outras formas de se autenticar no Portal das Finan\u00e7as. Se perdeu a sua senha, pode autenticar-se atrav\u00e9s do Cart\u00e3o do Cidad\u00e3o ou da Chave M\u00f3vel Digital e, em seguida, alterar a sua senha. Saiba como obter a Chave M\u00f3vel Digital em\u00a0https://www.autenticacao.gov.pt/cmd-pedido-chave\n"}, {"question": "\nComo posso pagar os meus impostos?\n", "category": "financas", "answer": "\nH\u00e1 cerca de 15 mil locais espalhados por todos os concelhos do pa\u00eds nos quais pode pagar os seus impostos, desde os Multibancos at\u00e9 aos balc\u00f5es do seu banco. N\u00e3o obstante, sempre que poss\u00edvel, prefira pagar eletronicamente, atrav\u00e9s de homebanking ou de MBWay (dispon\u00edvel no Portal das Finan\u00e7as e na nossa app m\u00f3vel designada \u201cSitua\u00e7\u00e3o Fiscal \u2013 Pagamentos\u201d. Solicitamos aos contribuintes que n\u00e3o procedam a pagamentos em numer\u00e1rio, nem em cheque nos nossos balc\u00f5es, sempre que existam alternativas de pagamento por meios eletr\u00f3nicos.\n"}, {"question": "\nE se precisar mesmo de ir a um servi\u00e7o da AT?\n", "category": "financas", "answer": "\nN\u00e3o lhe sendo poss\u00edvel recorrer aos meios eletr\u00f3nicos mencionados, os servi\u00e7os da AT continuam dispon\u00edveis presencialmente, orientados para situa\u00e7\u00f5es urgentes e inadi\u00e1veis, mediante agendamento pr\u00e9vio de um atendimento. Para esse efeito, os agendamentos devem ser realizados atrav\u00e9s do Centro de Atendimento Telef\u00f3nico da AT (217 206 707), devendo o contribuinte comparecer nos servi\u00e7os apenas no dia e hora agendados. N\u00e3o se desloque a um servi\u00e7o da AT sem ter agendado.\n"}, {"question": "\nOs servi\u00e7os da AT est\u00e3o encerrados?\n", "category": "financas", "answer": "\nNo atual contexto de resposta \u00e0 pandemia do COVID-19, os servi\u00e7os da Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira est\u00e3o dispon\u00edveis \u00e0 dist\u00e2ncia de um clique no Portal das Finan\u00e7as (www.portaldasfinancas.gov.pt) ou, em caso de dificuldade na utiliza\u00e7\u00e3o daqueles servi\u00e7os eletr\u00f3nicos, atrav\u00e9s do Centro de Atendimento Telef\u00f3nico da AT: 217 206\u00a0707.\n"}, {"question": "\nVou continuar a receber os meus reembolsos de IVA ou de IRS?\n", "category": "financas", "answer": "\nOs profissionais da AT continuam a trabalhar empenhadamente para servir a comunidade, seja no desalfandegamento de mercadorias importadas (desde bens que consumimos diariamente at\u00e9 medicamentos), seja devolvendo rendimentos \u00e0s fam\u00edlias e assegurando fluxos financeiros na economia atrav\u00e9s do processamento dos reembolsos devidos.\n"}, {"question": "\nA procura excessiva de produtos nos supermercados n\u00e3o poder\u00e1 criar problemas de abastecimento e distribui\u00e7\u00e3o?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nNo \u00e2mbito do Grupo de Trabalho de Acompanhamento e Avalia\u00e7\u00e3o das Condi\u00e7\u00f5es de Abastecimento de Bens nos Setores Agroalimentar e do Retalho em Virtude das Din\u00e2micas de Mercado determinadas pelo COVID-19, a \u00c1rea Governativa da Agricultura est\u00e1 empenhada em contribuir positivamente para encontrar as adequadas solu\u00e7\u00f5es para os desafios que ali sejam identificados, em prol da ado\u00e7\u00e3o das medidas preventivas ou corretivas que deste grupo resultem, destinadas a manter ou restabelecer as normais condi\u00e7\u00f5es de abastecimento.\nFoi tamb\u00e9m constitu\u00eddo um grupo para acompanhamento do funcionamento da cadeia de abastecimento alimentar, visando ainda assegurar uma monitoriza\u00e7\u00e3o efetiva da evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica das empresas do setor. Neste grupo participam as entidades representativas dos setores e atividades que, pela sua relev\u00e2ncia em termos setoriais, t\u00eam contacto direto com os operadores e det\u00eam um conhecimento mais efetivo da situa\u00e7\u00e3o.\n"}, {"question": "\nCaso uma feira ou outro evento de promo\u00e7\u00e3o de produtos seja cancelado devido \u00e0 pandemia COVID-19, quais as minhas garantias?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nS\u00e3o eleg\u00edveis para reembolso as despesas comprovadamente suportadas pelos benefici\u00e1rios em iniciativas ou a\u00e7\u00f5es canceladas ou adiadas por raz\u00f5es relacionadas com o COVID-19, previstas em projetos aprovados pelo Portugal 2020, em que se inclui o PDR 2020, ou outros programas operacionais, nomeadamente nas \u00e1reas da internacionaliza\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o profissional, bem como pelo Instituto do Vinho e da Vinha I.P., no \u00e2mbito da medida de apoio \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de vinhos em pa\u00edses terceiros.\n"}, {"question": "\nHaver\u00e1 mais garantias para os cr\u00e9ditos que contra\u00ed para exportar produtos portugueses para o estrangeiro?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nRelativamente aos seguros de cr\u00e9dito \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o com garantias de Estado, no \u00e2mbito do apoio \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o de clientes, em particular para mercados fora da Uni\u00e3o Europeia, determina-se o aumento de 250 milh\u00f5es de euros para 300 milh\u00f5es de euros, para o plafond da linha de seguro de cr\u00e9dito \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de curto prazo.\n"}, {"question": "\nPosso candidatar-me \u00e0 linha de cr\u00e9dito, no valor de 200 milh\u00f5es de euros, anunciada pelo Governo?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nNo que diz respeito \u00e0 Linha de Cr\u00e9dito Capitalizar 2018 | COVID-19:\n\n\n1. As empresas do setor do agroalimentar t\u00eam acesso \u00e0 linha de cr\u00e9dito Capitalizar 2018 | COVID-19 para fazer face \u00e0s necessidades de fundo de maneio e de tesouraria;\n\n\n\u00a0\n2. As opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito concedidas neste \u00e2mbito beneficiam de uma garantia at\u00e9 80% do capital em d\u00edvida, sendo a comiss\u00e3o de garantia integralmente bonificada.\n"}, {"question": "\nO que est\u00e1 a ser feito no \u00e2mbito das medidas do Programa de Desenvolvimento Rural 2014-2020 (PDR 2020), da medida de Promo\u00e7\u00e3o de Vinhos em Mercados de Pa\u00edses Terceiros e dos Programas Operacionais Frutas e Hort\u00edcolas visando minimizar os impactos econ\u00f3micos do COVID-19? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nNo contexto das medidas do Programa de Desenvolvimento Rural 2014-2020 (PDR 2020), da medida de Promo\u00e7\u00e3o de Vinhos em Mercados de Pa\u00edses Terceiros e dos Programas Operacionais Frutas e Hort\u00edcolas, est\u00e3o a ser tomadas todas as dilig\u00eancias para agilizar a liquida\u00e7\u00e3o dos pedidos de pagamento, atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o dos incentivos a t\u00edtulo de adiantamento, com regulariza\u00e7\u00e3o posterior.\nQuanto aos Apoios \u00e0 Promo\u00e7\u00e3o de Vinhos em Mercados de Pa\u00edses Terceiros, n\u00e3o ser\u00e3o penalizados os projetos de promo\u00e7\u00e3o que, devido aos impactos negativos decorrentes do COVID-19, n\u00e3o atinjam o or\u00e7amento ou a taxa de execu\u00e7\u00e3o financeira prevista na concretiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es ou metas.\n"}, {"question": "\nOs prazos estabelecidos para submiss\u00e3o de candidaturas, no \u00e2mbito das ajudas do Pedido \u00danico 2020, v\u00e3o manter-se?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nNo \u00e2mbito das ajudas do Pedido \u00danico 2020, ser\u00e1 prorrogado o prazo inicialmente estabelecido para submiss\u00e3o das candidaturas.\nNo entanto, recorda-se que as candidaturas podem ser realizadas por via eletr\u00f3nica, sem necessidade de se deslocarem presencialmente \u00e0s salas de atendimento autorizadas, atrav\u00e9s de \u201cO Meu Processo\u201d na \u00c1rea Reservada do Portal do IFAP, em https://www.ifap.pt.\nPara o efeito, o benefici\u00e1rio deve estar registado no Portal do IFAP, possuir um c\u00f3digo de utilizador (login) e respetiva palavra-passe (password).\n"}, {"question": "\nHaver\u00e1 mais medidas associadas ao PDR2020?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nRelativamente ao Programa de Desenvolvimento Rural 2014-2020 (PDR 2020), anunciam-se ainda as seguintes medidas:\n\n\n1. Alargamento dos prazos de execu\u00e7\u00e3o contratualmente definidos para finalizar a execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-financeira dos projetos;\n\n\n\u00a0\n2. Autoriza\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o de maior n\u00famero de pagamentos intercalares com faseamento da submiss\u00e3o de despesa e respetivo reembolso.\n"}, {"question": "\nEsta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o din\u00e2mica. Caso seja necess\u00e1rio, estas medidas de apoio ser\u00e3o revistas?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nEstas medidas procuram dar resposta imediata \u00e0s situa\u00e7\u00f5es j\u00e1 identificadas. Contudo, encontram-se em estudo outras a\u00e7\u00f5es, podendo este pacote ser atualizado a todo o momento.\nSublinha-se ainda que, no \u00e2mbito do setor agroalimentar, os dados atualmente dispon\u00edveis permitem-nos reafirmar a nossa total confian\u00e7a na capacidade de resposta do sistema de abastecimento, estando garantida a seguran\u00e7a e a qualidade dos produtos alimentares.\n"}, {"question": "\nFace ao estado de emerg\u00eancia decretado em Portugal no decurso da Pandemia pelo COVID19, devem os Organismos de controlo e certifica\u00e7\u00e3o (OC) continuar a proceder ao controlo presencial aos operadores?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nNo quadro da delega\u00e7\u00e3o de tarefas de controlo oficial e de organismos de cerifica\u00e7\u00e3o designados no \u00e2mbito dos regimes de qualidade, os OC devem promover o adiamento dos controlos presenciais, programados pelo tempo em que vigorar as medidas excecionais e tempor\u00e1rias relativas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica do novo Coronav\u00edrus \u2013 COVID 19, incluindo a recolha de amostras para determina\u00e7\u00f5es anal\u00edticas.\n"}, {"question": "\nQuando devem os Organismos de controlo e certifica\u00e7\u00e3o (OC) retomar o controlo junto dos operadores?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nO controlo aos operadores deve ser reprogramado, devendo ser retomado logo ap\u00f3s o final da emerg\u00eancia sanit\u00e1ria.\n"}, {"question": "\nDevem os Organismos de controlo e certifica\u00e7\u00e3o (OC) suspender igualmente a emiss\u00e3o de documentos para os operadores durante o per\u00edodo de emerg\u00eancia sanit\u00e1ria, nomeadamente os certificados?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nN\u00e3o. Os OC devem assegurar-se da manuten\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de documentos necess\u00e1rios, como seja os certificados, com base em verifica\u00e7\u00f5es documentais e na an\u00e1lise de risco e facultar aos operadores a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria por meios de envio \u00e0 dist\u00e2ncia.\n"}, {"question": "\nNo controlo \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de produtos biol\u00f3gicos \u00e9 necess\u00e1rio, o Organismo de controlo e certifica\u00e7\u00e3o (OC) do pa\u00eds terceiro, apresentar o original do certificado de inspe\u00e7\u00e3o (COI) nos postos de controlo de fronteira?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nN\u00e3o. At\u00e9 final de maio de 2020, n\u00e3o ser\u00e1 exigida pelos postos de controlo de fronteira a apresenta\u00e7\u00e3o do COI original, devendo este ser carregado na plataforma TRACES NT (COI) como habitual, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio o envio posterior em papel dos documentos originais referentes aos lotes importados durante o per\u00edodo em causa.\n"}, {"question": "\nA inspe\u00e7\u00e3o f\u00edsica e a amostragem sistem\u00e1tica previstas nas orienta\u00e7\u00f5es de controlo \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de produtos biol\u00f3gicos estabelecidas no \u00e2mbito dos controlos adicionais a efetuar em produtos oriundos da Ucr\u00e2nia, Cazaquist\u00e3o, Mold\u00e1via, Federa\u00e7\u00e3o Russa e China devem ser sempre realizadas?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nN\u00e3o. A fim de evitar interrup\u00e7\u00f5es no com\u00e9rcio, a Comiss\u00e3o Europeia entendeu suspender parcialmente a aplica\u00e7\u00e3o das medidas descritas nas orienta\u00e7\u00f5es acima mencionadas, nomeadamente em termos das inspe\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e de amostragem. A verifica\u00e7\u00e3o documental completa no ponto de entrada deve, no entanto, ser sempre realizada. J\u00e1 a amostragem deve realizar-se sempre que seja poss\u00edvel.\n"}, {"question": "\nEst\u00e1 garantido o abastecimento de fitof\u00e1rmacos, ra\u00e7\u00e3o para animais e medicamentos veterin\u00e1rios?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nSim. O estado de emerg\u00eancia salvaguarda a agricultura como atividade essencial e o regular funcionamento dos estabelecimentos que vendem fitof\u00e1rmacos, alimenta\u00e7\u00e3o e ra\u00e7\u00f5es para animais e medicamentos veterin\u00e1rios tamb\u00e9m o \u00e9.\nSendo que o com\u00e9rcio a retalho de fitof\u00e1rmacos \u00e9 tamb\u00e9m realizado por cooperativas agr\u00edcolas, estas devem poder continuar a prestar este servi\u00e7o.\nNo caso dos estabelecimentos que vendem outros tipos de produtos, mas que tamb\u00e9m comercializem fitof\u00e1rmacos, ra\u00e7\u00f5es animais e medicamentos veterin\u00e1rios, a sua atividade ser\u00e1 limitada ao necess\u00e1rio para a venda destes \u00faltimos para o setor agropecu\u00e1rio.\n"}, {"question": "\nSou um t\u00e9cnico respons\u00e1vel, operador de venda ou aplicador de produtos fitofarmac\u00eauticos e a validade da minha habilita\u00e7\u00e3o est\u00e1 a terminar. O que fa\u00e7o? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nNeste contexto excecional, consideram-se como v\u00e1lidos todos os cart\u00f5es de identifica\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos respons\u00e1veis cuja validade tenha expirado ou venha a expirar ap\u00f3s a data de 23 de mar\u00e7o, ou nos 15 dias imediatamente anteriores ou posteriores.\n"}, {"question": "\nA classifica\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria dos bovinos, ovinos e caprinos pode ficar prejudicada, caso n\u00e3o seja realizado o rastreio anual na data prevista? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nN\u00e3o. A Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Alimenta\u00e7\u00e3o e Veterin\u00e1ria (DGAV) determinou que a classifica\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria das explora\u00e7\u00f5es pecu\u00e1rias n\u00e3o ser\u00e1 prejudicada. A validade das classifica\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o estejam sob restri\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria, ser\u00e3o prolongadas por 60 dias ap\u00f3s a data da caducidade.\nEsta determina\u00e7\u00e3o aplica-se a todas as classifica\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias que decorrem durante o per\u00edodo de emerg\u00eancia que atualmente decorre.\n"}, {"question": "\nPoderei continuar a movimentar animais entre explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nA movimenta\u00e7\u00e3o de animais entre explora\u00e7\u00f5es pecu\u00e1rias carece de testes para valida\u00e7\u00e3o do estado sanit\u00e1rio de cada um dos animais a movimentar, conhecidos como testes de pr\u00e9-movimenta\u00e7\u00e3o (TPM).\nDurante o per\u00edodo de emerg\u00eancia sanit\u00e1ria, o prazo para o conhecimento do resultado destes testes passa de 30 para 60 dias antes da movimenta\u00e7\u00e3o.\nPara animais inferiores a um ano de idade, caso sejam origin\u00e1rios de efetivos oficialmente indemnes e com destino a explora\u00e7\u00f5es de engorda, ser\u00e1 apenas exigido um TPM, independentemente da data em que foi realizado, e que servir\u00e1 para os movimentos a realizar pelo animal at\u00e9 perfazer um ano de idade.\n"}, {"question": "\nPosso aplicar as medidas de exce\u00e7\u00e3o determinadas pela DGAV quando o movimento de animais se realize para outro pa\u00eds, quer da Uni\u00e3o Europeia ou pa\u00eds terceiro? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nN\u00e3o. As medidas excecionais determinadas s\u00f3 se aplicam ao movimento de animais no territ\u00f3rio nacional.\nEstas medidas tamb\u00e9m n\u00e3o se aplicam quando o destino seja uma regi\u00e3o reconhecida como oficialmente indemne de Brucelose e Tuberculose Bovina, como \u00e9 o caso do Algarve.\n"}, {"question": "\nQual o prazo para identifica\u00e7\u00e3o dos bovinos ap\u00f3s nascimento? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nDurante a vig\u00eancia das medidas excecionais, pode ser aplicada a identifica\u00e7\u00e3o individual a estes animais at\u00e9 aos 50 dias de idade.\nNo entanto, os animais devem ser sempre identificados antes de sair da explora\u00e7\u00e3o ou da realiza\u00e7\u00e3o de qualquer a\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria.\n"}, {"question": "\nA DGAV determinou a suspens\u00e3o da campanha de vacina\u00e7\u00e3o antirr\u00e1bica. J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 preciso vacinar os c\u00e3es contra a raiva? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nA DGAV suspendeu a realiza\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o antirr\u00e1bica em campanha, ou seja, esta determina\u00e7\u00e3o visa evitar as concentra\u00e7\u00f5es de pessoas durante a execu\u00e7\u00e3o de atos vacinais nas freguesias e localidades de cada munic\u00edpio.\nContudo, a vacina\u00e7\u00e3o antirr\u00e1bica em c\u00e3es com mais de tr\u00eas meses de idade continua a ser obrigat\u00f3ria em todo o territ\u00f3rio nacional, a realizar por m\u00e9dico veterin\u00e1rio.\nNo entanto, enquanto decorrer o estado de emerg\u00eancia, devem ser adiadas as revacina\u00e7\u00f5es anuais, ficando a cargo do m\u00e9dico veterin\u00e1rio a decis\u00e3o em face de situa\u00e7\u00f5es mais particulares.\n"}, {"question": "\nPodem continuar a ser realizadas desloca\u00e7\u00f5es a api\u00e1rios por apicultores? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nAs desloca\u00e7\u00f5es dos apicultores aos respetivos api\u00e1rios para exerc\u00edcio da atividade ap\u00edcola ser\u00e3o autorizadas. O apicultor dever\u00e1 ter sempre na sua posse c\u00f3pia (papel ou digital) da \u00faltima declara\u00e7\u00e3o de exist\u00eancias de api\u00e1rios.\n"}, {"question": "\nPodem continuar a ser realizadas desloca\u00e7\u00f5es a api\u00e1rios por t\u00e9cnicos ap\u00edcolas? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nAs desloca\u00e7\u00f5es de t\u00e9cnicos ap\u00edcolas a api\u00e1rios, por motivos sanit\u00e1rios, s\u00e3o restringidas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de tratamentos contra a varroose ou a colheitas de material para an\u00e1lises em caso de suspeita de doen\u00e7a.\n"}, {"question": "\nPodem continuar a ser realizadas desloca\u00e7\u00f5es a Unidades de Produ\u00e7\u00e3o Prim\u00e1rias por t\u00e9cnicos ap\u00edcolas? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nAs visitas dos t\u00e9cnicos ap\u00edcolas a Unidades de Produ\u00e7\u00e3o Prim\u00e1rias (UPP) e a estabelecimentos de extra\u00e7\u00e3o e processamento de mel, previstas no Programa Ap\u00edcola Nacional 2020-2022, ficam suspensas.\nAs a\u00e7\u00f5es de divulga\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o a apicultores ficam suspensas.\nAs visitas obrigat\u00f3rias para colheita de material ap\u00edcola a api\u00e1rios em zonas controladas pelas respetivas entidades gestoras, ficam suspensas, exceto em caso de suspeita de doen\u00e7a. Esta suspens\u00e3o n\u00e3o colocar\u00e1 em causa a manuten\u00e7\u00e3o do estatuto de zona controlada.\n"}, {"question": "\nQual o prazo para identifica\u00e7\u00e3o individual dos ovinos e caprinos ap\u00f3s nascimento? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nDurante a vig\u00eancia das medidas excecionais, pode ser aplicada a identifica\u00e7\u00e3o individual a estes animais at\u00e9 aos 10 meses de idade.\nNo entanto, os animais devem ser sempre identificados individualmente antes de sair da explora\u00e7\u00e3o ou da realiza\u00e7\u00e3o de qualquer a\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria.\n"}, {"question": "\nNas importa\u00e7\u00f5es \u00e9 necess\u00e1rio apresentar os documentos originais nos Postos de Controlo de Fronteira? \n", "category": "agricultura", "answer": "\nN\u00e3o. Durante o estado de emerg\u00eancia n\u00e3o ser\u00e1 exigida a apresenta\u00e7\u00e3o dos documentos originais habitualmente exigidos. Estes podem ser enviados de forma digital para os servi\u00e7os da DGAV ou da DRAP respons\u00e1veis pelos controlos \u00e0 importa\u00e7\u00e3o, ou carregados na plataforma TRACES NT/TRACES, quando aplic\u00e1vel.\nOs documentos originais devem ser enviados ou entregues, a esses servi\u00e7os, depois de findo o per\u00edodo de estado de emerg\u00eancia.\nA necessidade de impress\u00e3o dos DSCE-P, DSCE-A, DSCE-D ou DSCE-PV, imp\u00f5e-se unicamente para o acompanhamento das remessas at\u00e9 ao destino, podendo os mesmos ser impressos a partir da plataforma TRACES NT/TRACES.\n"}, {"question": "\nSou trabalhador em layoff, como posso trabalhar no setor da Agricultura? Serei remunerado?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nOs trabalhadores em layoff poder\u00e3o exercer atividade remunerada no setor da Agricultura, tendo j\u00e1 sido publicado o diploma que possibilita que as pessoas, em regime de redu\u00e7\u00e3o do per\u00edodo normal de trabalho ou suspens\u00e3o do contrato de trabalho, possam exercer atividade remunerada desde que nas \u00e1reas da produ\u00e7\u00e3o alimentar, apoio social, sa\u00fade, log\u00edstica e distribui\u00e7\u00e3o. O trabalhador em regime de layoff pode, assim, exercer fun\u00e7\u00f5es no setor agr\u00edcola, sem qualquer preju\u00edzo, basta que para isso procure trabalho na \u00e1rea.\n"}, {"question": "\nTrabalho no setor da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola/ind\u00fastria agroalimentar e o meu trabalho impede-me de prestar assist\u00eancia aos meus filhos. Posso recorrer aos estabelecimentos de ensino?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nSim. Foi alterada a\u00a0Portaria que estabelece os servi\u00e7os essenciais para efeitos de acolhimento, nos estabelecimentos de ensino, dos filhos ou outros dependentes a cargo dos respetivos profissionais. Passam a ser classificados como essenciais tamb\u00e9m os servi\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e de ind\u00fastria agroalimentar. Os filhos ou outros dependentes a cargo dos profissionais dos servi\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e de ind\u00fastria agroalimentar, podem agora usufruir desta op\u00e7\u00e3o desde que: o agregado familiar seja constitu\u00eddo apenas por profissionais de servi\u00e7os essenciais e todos tenham sido mobilizados para o servi\u00e7o ou prontid\u00e3o; ou que o agregado familiar integre um dos profissionais de servi\u00e7os essenciais que tenha sido mobilizado para o servi\u00e7o ou prontid\u00e3o e, apenas este, possa prestar assist\u00eancia. Veja aqui a Portaria n.\u00ba 97/2020, de 19 de abril.\n"}, {"question": "\nComo posso saber que escolas est\u00e3o dispon\u00edveis para acolher os meus filhos e que documenta\u00e7\u00e3o necessito para usufruir desta medida?\n", "category": "agricultura", "answer": "\n\u00c9 identificado, em cada agrupamento de escolas, um estabelecimento de ensino que promove o acolhimento dos filhos ou outros dependentes a cargo dos trabalhadores dos servi\u00e7os essenciais. Para ter acesso a esta medida, \u00e9 importante que o trabalhador tenha um documento emitido pela entidade patronal e que o apresente no estabelecimento escolar. Cabe a cada Trabalhador identificar, nas listagens publicadas no site da DGESTE, a escola com a localiza\u00e7\u00e3o adequada. Conhe\u00e7a aqui as escolas que podem receber os seus filhos.\n"}, {"question": "\nOs animais s\u00e3o os respons\u00e1veis pela infe\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus de 2019?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nOs dados da sequencia\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica revelam que o 2019-nCoV (novo coronav\u00edrus) \u00e9 aparentado com outros CoV encontrados em circula\u00e7\u00e3o em popula\u00e7\u00f5es de morcegos da esp\u00e9cie Rhinolophus sp.(morcego-ferradura). Existe uma suspeita que o 2019-nCoV possa ter uma origem animal, mas n\u00e3o \u00e9 ainda conhecida a correla\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica com os animais.\nEmbora exista suspeita de que o cont\u00e1gio humano inicial com o 2019-nCoV possa ter vindo de uma fonte animal, a via predominante de transmiss\u00e3o subsequente \u00e9 de humano para humano (intraespec\u00edfica).\nAs investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas em desenvolvimento s\u00e3o importantes para identificar a fonte animal (incluindo esp\u00e9cies) e caracterizar o papel potencial de algum eventual reservat\u00f3rio animal deste v\u00edrus.\n"}, {"question": "\nExistem precau\u00e7\u00f5es a tomar com animais vivos ou produtos animais?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nDe acordo com as diretrizes da OMS, sempre que se viaje para pa\u00edses em que a doen\u00e7a j\u00e1 foi detetada e, visitados estabelecimentos comerciais de animais vivos ou de produtos de origem animal ou zonas lim\u00edcolas, devem adotar-se medidas de higiene geral, incluindo lavagem regular das m\u00e3os com sab\u00e3o e \u00e1gua pot\u00e1vel ap\u00f3s tocar nos animais ou nos produtos de origem animal, evitando tocar nos olhos, nariz ou boca com as m\u00e3os e evitar o contato com animais doentes ou produtos animais estragados. Qualquer contato com animais existentes no mercado (por exemplo, gatos e c\u00e3es vadios, roedores, p\u00e1ssaros, morcegos) deve ser estritamente evitado bem como, evitar o contato com res\u00edduos ou fluidos de animais potencialmente contaminados no solo ou nas estruturas de lojas e instala\u00e7\u00f5es de mercado.\nA OMS emitiu recomenda\u00e7\u00f5es gerais para impedir a propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, que incluem lavagem regular das m\u00e3os, cobertura de boca e nariz ao tossir e espirrar, e cozinhar completamente carne e ovos. Deve evitar-se contato pr\u00f3ximo com qualquer pessoa que apresente sintomas de doen\u00e7as respirat\u00f3rias, como tosse e espirros. Carne crua, leite ou \u00f3rg\u00e3os de animais devem ser manuseados com cuidado, para evitar a contamina\u00e7\u00e3o cruzada com alimentos n\u00e3o confecionados, conforme as regras de boas pr\u00e1ticas de higiene alimentar. As recomenda\u00e7\u00f5es da OMS poder\u00e3o ser consultadas aqui.\n"}, {"question": "\nQuais s\u00e3o as responsabilidades da Autoridade Veterin\u00e1ria Nacional nesta situa\u00e7\u00e3o?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nA dete\u00e7\u00e3o do 2019-nCoV em animais atende aos crit\u00e9rios de notifica\u00e7\u00e3o internacional (OIE) atrav\u00e9s do WAHIS, de acordo com o C\u00f3digo de Sa\u00fade dos Animais Terrestres da OIE como uma doen\u00e7a emergente.\nPortanto, qualquer dete\u00e7\u00e3o de 2019-nCoV num animal (incluindo informa\u00e7\u00f5es sobre as esp\u00e9cies, testes de diagn\u00f3stico e informa\u00e7\u00f5es epidemiol\u00f3gicas relevantes) \u00e9 reportada \u00e0 OIE.\nA Autoridade Veterin\u00e1ria Nacional (DGAV) mant\u00eam-se alerta, atualizando a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel mais recente e em estreita liga\u00e7\u00e3o com as autoridades de sa\u00fade p\u00fablica nacionais e os respons\u00e1veis pela fauna silvestre, para garantir mensagens de comunica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de riscos coerentes e apropriadas.\nAs autoridades aduaneiras e sanit\u00e1rias Chineses auto-embargaram a exporta\u00e7\u00e3o de animais ex\u00f3ticos e silvestres a partir da China; ou seja, atualmente n\u00e3o est\u00e3o a ser expedidos da China: aves ou peixes ornamentais, pombos, r\u00e9pteis ou outros animais ex\u00f3ticos (aranhas, escorpi\u00f5es) e isco para pesca.\nA gest\u00e3o eficaz dos riscos de bio-seguran\u00e7a e a coopera\u00e7\u00e3o com as autoridades de controlo veterin\u00e1rio ir\u00e3o ser refor\u00e7adas nas fronteiras.\nEm Portugal, o risco de entrada do v\u00edrus estar\u00e1 sobretudo associado \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de pessoas, nomeadamente \u00e0s entradas de viajantes provenientes da China e outros pa\u00edses onde a doen\u00e7a j\u00e1 foi identificada. No entanto, ter\u00e3o de ser acauteladas as entradas de animais vivos, bens e/ou produtos (g\u00e9neros aliment\u00edcios e alimenta\u00e7\u00e3o animal) provenientes desses pa\u00edses.\nOs postos de inspe\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a (PIF) portugueses rececionam frequentemente navios com contentores provenientes da China e pa\u00edses vizinhos. A dura\u00e7\u00e3o das viagens, o conte\u00fado dos contentores e as condi\u00e7\u00f5es dos navios poder\u00e3o ser prop\u00edcios ao transporte de mur\u00eddeos.\nComo medidas preventivas recomenda-se que os funcion\u00e1rios dos PIF usem equipamento de prote\u00e7\u00e3o individual, constitu\u00eddo por cal\u00e7ado e vestu\u00e1rio de uso exclusivo no local de trabalho. Dever\u00e1 ser obrigat\u00f3rio o uso de m\u00e1scara protetora e luvas.\nNos cais de desembarque destes PIF aconselha-se a implementa\u00e7\u00e3o de um plano de controlo de pragas eficaz e adaptado aos locais de maior propens\u00e3o de passagem de mur\u00eddeos.\n"}, {"question": "\nO que est\u00e1 a fazer a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade Animal (OIE)?\n", "category": "agricultura", "answer": "\nA OIE est\u00e1 em contato com a sua Representa\u00e7\u00e3o Regional na \u00c1sia e no Pac\u00edfico, o Delegado da OIE para a China e o Servi\u00e7o Nacional de Veterin\u00e1ria, o Grupo de Trabalho sobre Vida Selvagem da OIE, bem como a FAO e a OMS, para reunir e compartilhar as informa\u00e7\u00f5es mais recentes. A OIE est\u00e1 em contacto estreito com a sua rede de especialistas envolvidos nas investiga\u00e7\u00f5es em curso sobre a fonte da doen\u00e7a\n"}, {"question": "\nO que \u00e9 que acontece no 3.\u00ba per\u00edodo?\n", "category": "educacao", "answer": "\n\nO Governo garante que h\u00e1 3.\u00ba per\u00edodo, no qual os alunos continuar\u00e3o as atividades de aprendizagem em regime de ensino a dist\u00e2ncia, existindo a possibilidade de regressarem ao ensino presencial, desde que se observem condi\u00e7\u00f5es para tal. O 3.\u00ba per\u00edodo inicia-se a 14 de abril, como estava previsto, sendo a sua conclus\u00e3o alargada at\u00e9 26 de junho, com o objetivo de permitir aos alunos e professores um ritmo mais tranquilo e tempo para as devidas adequa\u00e7\u00f5es a um regime com o qual a larga maioria n\u00e3o estavam familiarizados.\n"}, {"question": "\nO que acontece se as condi\u00e7\u00f5es para a retoma das atividades letivas n\u00e3o estiverem reunidas? \n", "category": "educacao", "answer": "\nNo caso de n\u00e3o haver condi\u00e7\u00f5es para a retoma das atividades letivas presenciais, as escolas prosseguem as medidas do Plano do Ensino a Dist\u00e2ncia.\n"}, {"question": "\nQuais os n\u00edveis de ensino assegurados pelo ensino a dist\u00e2ncia?\n", "category": "educacao", "answer": "\nTodos os n\u00edveis de ensino, sendo que os11.\u00ba e 12.\u00ba anos s\u00f3 estar\u00e3o abrangidos enquanto n\u00e3o houver retoma das atividades letivas presenciais.\n"}, {"question": "\nHaver\u00e1 avalia\u00e7\u00e3o no terceiro per\u00edodo?\n", "category": "educacao", "answer": "\nSim. Todos os alunos ter\u00e3o avalia\u00e7\u00e3o este per\u00edodo.\n"}, {"question": "\nComo pode haver avalia\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia?\n", "category": "educacao", "answer": "\nO ensino a dist\u00e2ncia tem longa tradi\u00e7\u00e3o e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o que garantem justi\u00e7a e fiabilidade. O site de Apoio \u00e0s Escolas ( https://apoioescolas.dge.mec.pt/ ) inclui j\u00e1 e sistematizar\u00e1 em roteiro pr\u00f3prio instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o online para os professores. Ali\u00e1s, v\u00e1rios destes instrumentos j\u00e1 s\u00e3o habitualmente utilizados no ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, em Portugal, no \u00e2mbito das ofertas de ensino a dist\u00e2ncia, por exemplo, para crian\u00e7as hospitalizadas e atletas de alta competi\u00e7\u00e3o.\n"}, {"question": "\nPorque \u00e9 que a avalia\u00e7\u00e3o final n\u00e3o corresponde \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do 2.\u00ba per\u00edodo?\n", "category": "educacao", "answer": "\nAs raz\u00f5es s\u00e3o as seguintes:\n\na)\tA avalia\u00e7\u00e3o final do ano tem por refer\u00eancia o conjunto das aprendizagens, independentemente da modalidade utilizada, sem preju\u00edzo do ju\u00edzo globalizante sobre as aprendizagens desenvolvidas pelos alunos.\nb)\tQualquer aluno deve ter a possibilidade de recuperar notas, melhorar desempenhos.\nc)\tTudo o que se aprende \u00e9 avali\u00e1vel.\nd)\tH\u00e1 organiza\u00e7\u00f5es semestrais e disciplinas semestrais que requerem uma segunda avalia\u00e7\u00e3o sumativa.\n"}, {"question": "\nO processo de avalia\u00e7\u00e3o externa tem alguma altera\u00e7\u00e3o?\n", "category": "educacao", "answer": "\nSim. O processo de avalia\u00e7\u00e3o externa ter\u00e1 as seguintes altera\u00e7\u00f5es:\n\na)\tNo Ensino B\u00e1sico n\u00e3o se realizam, no presente ano letivo, as provas de aferi\u00e7\u00e3o e os exames de 9.\u00ba ano.\nb)\tNo Ensino Secund\u00e1rio os alunos realizam apenas as provas de que necessitam para efeitos de acesso ao ensino superior. \n"}, {"question": "\nPorque se mant\u00eam apenas os exames nacionais no ensino secund\u00e1rio?\n", "category": "educacao", "answer": "\nA manuten\u00e7\u00e3o dos exames nacionais visa garantir o acesso ao ensino superior. As provas servem apenas esse prop\u00f3sito e em nenhum ano de escolaridade s\u00e3o utilizadas para a classifica\u00e7\u00e3o interna.\n"}, {"question": "\nQue exames se v\u00e3o realizar?\n", "category": "educacao", "answer": "\nV\u00e3o-se realizar os exames das 22 disciplinas cujas provas finais s\u00e3o necess\u00e1rias para o acesso ao ensino superior.\n"}, {"question": "\nOs alunos dos 11.\u00ba e 12.\u00ba anos est\u00e3o obrigado a fazer uma prova que n\u00e3o v\u00e3o usar para acesso?\n", "category": "educacao", "answer": "\nN\u00e3o. Cada aluno s\u00f3 realiza o/s exame/s de que necessita para acesso ao ensino superior, e a nota s\u00f3 releva para este efeito, n\u00e3o contando para a avalia\u00e7\u00e3o da/s disciplina/s do ensino secund\u00e1rio.\n"}, {"question": "\nOs alunos externos continuam a poder fazer provas?\n", "category": "educacao", "answer": "\nSim. Podem realizar as provas de equival\u00eancia \u00e0 frequ\u00eancia como \u00e9 habitual.\n"}, {"question": "\nSe as notas do exame n\u00e3o contam, n\u00e3o haver\u00e1 infla\u00e7\u00e3o de notas?\n", "category": "educacao", "answer": "\nA quest\u00e3o de eventuais discrep\u00e2ncias entre avalia\u00e7\u00f5es internas e externas est\u00e1 bem identificada e tem vindo a merecer interven\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o-Geral de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, com resultados positivos, e este trabalho continuar\u00e1 a realizar-se relativamente \u00e0s avalia\u00e7\u00f5es que se realizam este ano. \n"}, {"question": "\nTendo em conta os constrangimentos n\u00e3o seria mais vantajoso n\u00e3o haver aulas este per\u00edodo?\n", "category": "educacao", "answer": "\n\nN\u00e3o. O direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser suspenso por um per\u00edodo t\u00e3o alargado. As consequ\u00eancias de seis meses sem estudar e, eventualmente, sem contacto com professores e colegas, podem ser dram\u00e1ticas para a qualidade das aprendizagens, sobretudo para os alunos de contextos mais vulner\u00e1veis. \n"}, {"question": "\nComo \u00e9 apurada a classifica\u00e7\u00e3o final no 9.\u00ba ano?\n", "category": "educacao", "answer": "\nA classifica\u00e7\u00e3o final do 9.\u00ba ano corresponde \u00e0 nota interna.\n"}, {"question": "\nComo \u00e9 apurada a classifica\u00e7\u00e3o nos 11.\u00ba e 12.\u00ba anos?\n", "category": "educacao", "answer": "\nA nota do exame n\u00e3o releva para a classifica\u00e7\u00e3o interna no 11.\u00ba e no 12.\u00ba ano. A classifica\u00e7\u00e3o final corresponde \u00e0 nota interna.\n"}, {"question": "\nH\u00e1 altera\u00e7\u00e3o nas datas dos exames nacionais?\n", "category": "educacao", "answer": "\nSim. As fases dos exames nacionais passam a realizarem-se nas seguintes datas:\n\na)\tA primeira fase dos exames nacionais realiza-se entre 6 e 23 de julho.\nb)\tA segunda fase dos exames nacionais realiza-se entre 1 e 7 de setembro.\n"}, {"question": "\nQuem pode ir \u00e0 segunda fase?\n", "category": "educacao", "answer": "\nTodos os alunos que queiram utilizar a segunda fase como autopropostos, para efeitos de melhoria de nota ou por terem faltado \u00e0 primeira fase.\n"}, {"question": "\nH\u00e1 altera\u00e7\u00f5es nos exames nacionais?\n", "category": "educacao", "answer": "\nSim. As provas s\u00e3o realizadas com itens facultativos, na defesa dos diferentes contextos de aprendizagem.\n"}, {"question": "\nComo funcionam os itens facultativos?\n", "category": "educacao", "answer": "\nOs alunos podem escolher itens a que n\u00e3o respondem, de entre os que incidem sobre conte\u00fados espec\u00edficos (por exemplo, a escrita de um texto n\u00e3o \u00e9 conte\u00fado espec\u00edfico, a an\u00e1lise gramatical \u00e9).\n"}, {"question": "\nOs alunos est\u00e3o em igualdade de circunst\u00e2ncias?\n", "category": "educacao", "answer": "\nSim. Todos realizam provas de ingresso. A facultatividade dos itens nos exames permite que os alunos deste ano n\u00e3o saiam prejudicados.\n"}, {"question": "\nOs alunos que t\u00eam apoio individual n\u00e3o s\u00e3o beneficiados? \n", "category": "educacao", "answer": "\nApesar do momento que o pa\u00eds atravessa e das dificuldades existentes, a escola p\u00fablica no seu todo n\u00e3o ser\u00e1 um fator de produ\u00e7\u00e3o de desigualdades entre alunos.\n"}, {"question": "\nAs notas dos exames nacionais continuam a ser utilizadas como crit\u00e9rio para o acesso ao ensino superior?\n", "category": "educacao", "answer": "\nSim. Os exames finais nacionais continuam a ser considerados nos mesmos moldes que anos anteriores.\n"}, {"question": "\nQuais s\u00e3o as novas datas do concurso nacional de acesso?\n", "category": "educacao", "answer": "\nA calendariza\u00e7\u00e3o prevista para o Concurso Nacional de Acesso de 2020 (CNA2020) decorrer\u00e1 de acordo com as seguintes datas:\n\n\u2022\tCandidatura \u00e0 1.\u00aa fase do CNA2020 \u2013 de 7 a 23 de agosto;\n\u2022\tDivulga\u00e7\u00e3o dos resultados da 1.\u00aa fase do CNA2020 \u2013 28 de setembro\n\u2022\tApresenta\u00e7\u00e3o da candidatura \u00e0 2.\u00aa fase do CNA2020 \u2013 de 28 de setembro a 9 de outubro;\n\u2022\tDivulga\u00e7\u00e3o do resultado da 2.\u00aa fase do CNA2020 \u2013 15 de outubro;\n\u2022\tApresenta\u00e7\u00e3o da candidatura \u00e0 3.\u00aa fase do CNA2020 \u2013 de 22 a 26 de outubro;\n\u2022\tDivulga\u00e7\u00e3o do resultado da 3.\u00aa fase do CNA2020 \u2013 30 de outubro \n"}, {"question": "\nS\u00e3o lecionadas novas mat\u00e9rias ou s\u00f3 existe consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos?\n", "category": "educacao", "answer": "\n\nO quadro de autonomia e flexibilidade curriculares atuais n\u00e3o permite que essa decis\u00e3o seja tomada a n\u00edvel nacional. De forma a assegurar o conjunto de aprendizagens definido a n\u00edvel nacional, cada escola realiza anualmente o seu planeamento curricular e, portanto, s\u00f3 a n\u00edvel de escola \u00e9 poss\u00edvel equacionar as adequa\u00e7\u00f5es que se devem realizar a esse planeamento, em fun\u00e7\u00e3o desta conting\u00eancia.\n"}, {"question": "\nQuando decorrem as matr\u00edculas e inscri\u00e7\u00f5es nas institui\u00e7\u00f5es do ensino superior?\n", "category": "educacao", "answer": "\n\n\u2022\tMatr\u00edcula e inscri\u00e7\u00e3o dos candidatos colocados na 1.\u00aa fase do concurso nacional \u2013 28 de setembro a 2 de outubro;\n\u2022\tMatr\u00edcula e inscri\u00e7\u00e3o dos candidatos colocados na 2.\u00aa fase do concurso nacional \u2013 15 a 19 de outubro;\n\u2022\tMatr\u00edcula e inscri\u00e7\u00e3o dos candidatos colocados na 3.\u00aa fase do concurso nacional \u2013 30 de outubro a 3 de novembro; \n"}, {"question": "\nQuando come\u00e7am as aulas do primeiro ano letivo de 2020/2021 no ensino superior?\n", "category": "educacao", "answer": "\nA defini\u00e7\u00e3o das datas de in\u00edcio e fim dos per\u00edodos letivos integram-se na autonomia das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, n\u00e3o competindo ao Governo definir um calend\u00e1rio letivo. No presente contexto, as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior ajustam o in\u00edcio das respetivas atividades letivas para os novos estudantes ao calend\u00e1rio do Concurso Nacional de Admiss\u00e3o.\n"}, {"question": "\nEstas medidas s\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0s escolas do setor privado e cooperativo?\n", "category": "educacao", "answer": "\nSim. As regras aplicam-se a todo o sistema educativo.\n"}, {"question": "\nTendo em conta as poss\u00edveis lacunas de aprendizagem, o que ser\u00e1 feito para as mitigar?\n", "category": "educacao", "answer": "\n\nAs escolas ajustar\u00e3o as estrat\u00e9gias de ensino a dist\u00e2ncia de forma a mitigar as lacunas de aprendizagem, procurando sempre que poss\u00edvel acompanhar de forma individualizada cada aluno. Todas as medidas tomadas este ano implicam medidas de recupera\u00e7\u00e3o das aprendizagens no pr\u00f3ximo ano letivo.\n"}, {"question": "\n\u00c9 poss\u00edvel que o regresso \u00e0s aulas presenciais seja diferenciado entre ciclos?\n", "category": "educacao", "answer": "\nSim. Em primeiro lugar, importa ter em conta que os alunos mais velhos s\u00e3o os que melhor conseguem manter a disciplina que o momento reclama, uma vez que s\u00e3o quem melhor cumpre as regras de seguran\u00e7a a serem estabelecidas.\nAl\u00e9m disto, as solu\u00e7\u00f5es para o ano letivo devem salvaguardar os projetos de vida e passos seguintes no percurso acad\u00e9mico dos alunos, pelo que \u00e9 objetivo preservar o Concurso Nacional de Acesso ao Ensino Superior, com as seguintes ressalvas:\n\na)\tDiferencia-se a certifica\u00e7\u00e3o do Ensino Secund\u00e1rio, feita sem provas finais, do Acesso ao Ensino Superior, para o qual se garante a realiza\u00e7\u00e3o das provas mobiliz\u00e1veis para o Acesso ao Ensino Superior.\n\nb)\tO calend\u00e1rio do Concurso Nacional de Acesso \u00e9 adiado.\n\nc)\tTodos os alunos poder\u00e3o realizar os exames nacionais.\n"}, {"question": "\nComo se garante que todos os alunos possam continuar a aprender?\n", "category": "educacao", "answer": "\nSabendo que n\u00e3o h\u00e1 uma solu\u00e7\u00e3o \u00fanica e imediata para todos os alunos, o Governo est\u00e1 a desenvolver um conjunto de a\u00e7\u00f5es e redund\u00e2ncias para garantir a todos o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Ir\u00e3o ser difundidos diariamente conte\u00fados televisivos via TDT para o pr\u00e9-escolar e os v\u00e1rios ciclos do ensino b\u00e1sico. Por seu lado, esta solu\u00e7\u00e3o \u00e9 invi\u00e1vel no ensino secund\u00e1rio, dada a grande diversidade de cursos, disciplinas e m\u00f3dulos. Paralelamente, as escolas utilizar\u00e3o os meios ao seu dispor para que possam dar aos seus alunos os instrumentos de aprendizagens que lhes permitir\u00e3o o trabalho orientado e tamb\u00e9m o trabalho aut\u00f3nomo.\n"}, {"question": "\nQual o papel do professor do ensino b\u00e1sico e do encarregado de educa\u00e7\u00e3o, tendo em conta a transmiss\u00e3o de conte\u00fados por televis\u00e3o?\n", "category": "educacao", "answer": "\nOs conte\u00fados televisivos s\u00e3o apenas mais um recurso, a par dos recursos digitais j\u00e1 existentes. Os professores mant\u00eam a fun\u00e7\u00e3o fundamental de planear e promover as aprendizagens, recomendando os conte\u00fados mais ajustados aos seus alunos, indicando trabalhos a realizar, esclarecendo d\u00favidas, e avaliando os trabalhos. Sempre que poss\u00edvel, por meios digitais. Quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, por outros meios, como telefone ou correio. Os encarregados de educa\u00e7\u00e3o devem, dentro das suas possibilidades, acompanhar as orienta\u00e7\u00f5es da escola e criarem as condi\u00e7\u00f5es para os alunos realizaram as atividades de aprendizagem.\n"}, {"question": "\nPorque \u00e9 alterado o calend\u00e1rio escolar?\n", "category": "educacao", "answer": "\nO calend\u00e1rio \u00e9 alargado, por um lado, para permitir \u00e0s escolas e aos alunos mais tempo para realizar e consolidar aprendizagens, criando condi\u00e7\u00f5es para um trabalho diferenciado em fun\u00e7\u00e3o das necessidades. Al\u00e9m disso, este alargamento \u00e9 poss\u00edvel tendo em conta o cancelamento das provas de aferi\u00e7\u00e3o e dos exames no ensino b\u00e1sico, assim como o adiamento dos exames no ensino secund\u00e1rio.\n"}, {"question": "\nQuais s\u00e3o os n\u00edveis de ensino que retomam as atividades letivas presenciais?\n", "category": "educacao", "answer": "\nPor decis\u00e3o do Governo, avaliada a evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica do novo Coronav\u00edrus \u2013 COVID 19, podem ser retomadas as atividades letivas presenciais dos 11.\u00ba e 12.\u00ba anos na condi\u00e7\u00e3o de:\n\na)\tA evolu\u00e7\u00e3o da pandemia e o parecer dos especialistas viabilizarem esta decis\u00e3o.\nb)\tA t\u00edtulo excecional, ser\u00e1 garantida a possibilidade de os alunos n\u00e3o participarem nas atividades presenciais, por op\u00e7\u00e3o manifesta do encarregado de educa\u00e7\u00e3o e sem preju\u00edzo da realiza\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia das atividades de aprendizagem e de avalia\u00e7\u00e3o solicitadas pela escola.\n"}]